[
    {
        "title": "Lire et \u00e9crire des textes d'usage familier et scolaire et s'approprier le syst\u00e8me de la langue \u00e9crite\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L1",
            "cycle": 1,
            "order": 1,
            "suffix": null
        },
        "hash": "b7cf59e6dce81ceb2ed7b238182a6b1cd6628809",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L1_11-12\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36696\/PER_print_L1_11-12.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en identifiant des mots par hypoth\u00e8ses et v\u00e9rifications en s'appuyant sur le code et le sens",
                "8"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9gageant et en utilisant des \u00e9l\u00e9ments du contenu (le sens global, les reprises,\u2026) et de l'organisation du texte",
                "7"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant les fonctions de la lecture-\u00e9criture",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en prenant en compte le contexte d'\u00e9nonciation",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant et en d\u00e9veloppant ses connaissances langagi\u00e8res (lexicales, grammaticales, phonologiques, prosodiques,\u2026) et extralangagi\u00e8res (connaissance du monde, r\u00e9f\u00e9rences culturelles,\u2026)",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant des outils de r\u00e9f\u00e9rence",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9veloppant la conscience phonologique (rime, syllabe, phon\u00e8me,\u2026)",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en comprenant les liens entre l'oral et l'\u00e9crit (segmentation d'une phrase en mots, correspondance phon\u00e8me-graph\u00e8me, code alphab\u00e9tique,\u2026)",
                "1"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Fran\u00e7ais",
        "subsection": "Compr\u00e9hension de l'\u00e9crit"
    },
    {
        "title": "Comprendre et produire des textes oraux d'usage familier et scolaire\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L1",
            "cycle": 1,
            "order": 3,
            "suffix": null
        },
        "hash": "42cba16f525a5a3b452b7ab312d4588b0cdcbe45",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L1_13-14\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36696\/PER_print_L1_13-14.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en d\u00e9gageant le sens global et les id\u00e9es principales d'un texte",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en organisant et en restituant logiquement des propos",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en adaptant sa prise de parole \u00e0 la situation de communication",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en prenant en compte le contexte de communication et les caract\u00e9ristiques des divers genres oraux",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en prenant en compte les caract\u00e9ristiques de l'oralit\u00e9 (prononciation, volume, d\u00e9bit, gestes,\u2026)",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en prenant en compte les consignes et les interventions de l'enseignant et celles des autres \u00e9l\u00e8ves",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Fran\u00e7ais",
        "subsection": "Production de l'oral"
    },
    {
        "title": "Appr\u00e9cier des ouvrages litt\u00e9raires\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L1",
            "cycle": 1,
            "order": 5,
            "suffix": null
        },
        "hash": "aaecbbe00dde6052e00b3d75356c12ec4303cbec",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L1_15\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36696\/PER_print_L1_15.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en fr\u00e9quentant les lieux de lecture",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en communiquant ses sentiments \u00e0 propos d'un livre",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en affinant ses crit\u00e8res de choix",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant ses propres go\u00fbts",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en participant \u00e0 des moments de lecture",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en se rep\u00e9rant dans une biblioth\u00e8que",
                "1"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Fran\u00e7ais",
        "subsection": "Acc\u00e8s \u00e0 la litt\u00e9rature"
    },
    {
        "title": "Observer le fonctionnement de la langue et s'approprier des outils de base pour comprendre et produire des textes\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L1",
            "cycle": 1,
            "order": 6,
            "suffix": null
        },
        "hash": "652f84aae5250b43805c6f0aedf35426d6ab921a",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L1_16\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36696\/PER_print_L1_16.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en \u00e9laborant un vocabulaire commun pour parler du langage et de la langue",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en exprimant ses observations sur des productions langagi\u00e8res diverses",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant les premi\u00e8res cat\u00e9gories d'unit\u00e9s grammaticales et les fonctions de base (texte, phrase, mot, nom, verbe,\u2026)",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en \u00e9laborant des r\u00e8gles utiles \u00e0 la compr\u00e9hension et \u00e0 la production de textes \u00e9crits et oraux (orthographe, morphologie, syntaxe,\u2026)",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en apprenant \u00e0 consulter et \u00e0 \u00e9laborer des outils de r\u00e9f\u00e9rence adapt\u00e9s \u00e0 ses besoins",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en s 'interrogeant sur l'usage de la langue et sur les r\u00e9gularit\u00e9s de son fonctionnement",
                "1"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Fran\u00e7ais",
        "subsection": "Fonctionnement de la langue"
    },
    {
        "title": "Identifier l'organisation et le fonctionnement de la langue par l'observation et la manipulation d'autres langues\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L",
            "cycle": 1,
            "order": 7,
            "suffix": null
        },
        "hash": "bd69abb4dca400262256db1b8cd121d1f9f576b0",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L_17\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36696\/PER_print_L1_17.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en observant des caract\u00e9ristiques de diff\u00e9rentes langues et \u00e9critures",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en liant plurilinguisme et v\u00e9cu des \u00e9l\u00e8ves",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant les langues d'origine pr\u00e9sentes en classe pour en tirer profit",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant ses connaissances dans sa langue d'origine",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en \u00e9tablissant des liens entre diff\u00e9rentes pratiques culturelles et linguistiques",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en envisageant le d\u00e9veloppement des langues dans l'espace et le temps",
                "1"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Fran\u00e7ais",
        "subsection": "Approches interlinguistiques"
    },
    {
        "title": "D\u00e9couvrir et utiliser la technique de l'\u00e9criture et les instruments de la communication\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L1",
            "cycle": 1,
            "order": 8,
            "suffix": null
        },
        "hash": "7aefca1bea5ffd7b5b00bda67127ea1990829bcb",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L1_18\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36696\/PER_print_L1_18.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en \u00e9crivant lisiblement de mani\u00e8re cursive (trac\u00e9 des lettres)",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en adaptant son support d'\u00e9criture au but poursuivi",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant la diversit\u00e9 des outils et en identifiant leurs diff\u00e9rences",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en se familiarisant avec les commandes de base des appareils audiovisuels et informatiques (marche\/arr\u00eat, reconnaissance des touches et des principales fonctions)",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9veloppant le d\u00e9codage des m\u00e9dias et des images",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en s'initiant \u00e0 l'usage critique d'Internet",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en produisant des documents (texte, dessin, enregistrement,\u2026)",
                "7"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant, en tenant, en guidant diff\u00e9rents instruments scripteurs (crayon, craie, pinceau,\u2026)",
                "8"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Fran\u00e7ais",
        "subsection": "\u00c9criture et instruments de la communication"
    },
    {
        "title": "Lire de mani\u00e8re autonome des textes vari\u00e9s et d\u00e9velopper son efficacit\u00e9 en lecture\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L1",
            "cycle": 2,
            "order": 1,
            "suffix": null
        },
        "hash": "d271f867cf9c461e21e6d534fa0ae450d3a6eff4",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L1_21\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36696\/PER_print_L1_21.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en \u00e9mettant et en v\u00e9rifiant des hypoth\u00e8ses sur le sens et l'interpr\u00e9tation du texte",
                "9"
            ],
            [
                "\u2026en distinguant le r\u00e9el de l'imaginaire, l'explicite de l'implicite",
                "8"
            ],
            [
                "\u2026en enrichissant son capital lexical, syntaxique et orthographique",
                "7"
            ],
            [
                "\u2026en anticipant le contenu d'un texte en fonction du support et du genre textuel",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en situant une information dans une des parties du texte",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant et en d\u00e9veloppant ses connaissances langagi\u00e8res (lexicales, grammaticales, phonologiques, prosodiques,\u2026) et extralangagi\u00e8res (connaissance du monde, r\u00e9f\u00e9rences culturelles,\u2026)",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9gageant le sujet et l'organisation g\u00e9n\u00e9rale d'un texte et en hi\u00e9rarchisant les contenus",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant les moyens de r\u00e9f\u00e9rence",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en abordant divers genres textuels ainsi que la situation de communication dans laquelle ils ont \u00e9t\u00e9 produits",
                "1"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Fran\u00e7ais",
        "subsection": "Compr\u00e9hension de l'\u00e9crit"
    },
    {
        "title": "\u00c9crire des textes vari\u00e9s \u00e0 l'aide de diverses r\u00e9f\u00e9rences\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L1",
            "cycle": 2,
            "order": 2,
            "suffix": null
        },
        "hash": "0175b14f2f0ed7fff22630330f404dacabf9121f",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L1_22\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36696\/PER_print_L1_22.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en adaptant sa production \u00e0 la situation de communication",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant sa propre cr\u00e9ativit\u00e9",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en recourant aux outils de r\u00e9f\u00e9rence appropri\u00e9s",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en s'appropriant les r\u00e8gles de l'expression \u00e9crite (gestion de la temporalit\u00e9, reprises nominales et pronominales, connexions, th\u00e9matisation,\u2026)",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en organisant le contenu en fonction des caract\u00e9ristiques du genre",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant et en enrichissant ses connaissances lexicales, syntaxiques et orthographiques",
                "1"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Fran\u00e7ais",
        "subsection": "Production de l'\u00e9crit"
    },
    {
        "title": "Comprendre des textes oraux vari\u00e9s propres \u00e0 des situations de la vie courante\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L1",
            "cycle": 2,
            "order": 3,
            "suffix": null
        },
        "hash": "bc5e703e6e9c178e508b59d99205e4a6a2b403a9",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L1_23\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36696\/PER_print_L1_23.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en d\u00e9gageant le sujet, l'id\u00e9e principale et l'organisation du texte",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en s'appuyant sur les indices verbaux et non-verbaux et sur les \u00e9l\u00e9ments de la textualisation",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant le sens d'un mot, d'une phrase, d'un texte gr\u00e2ce au contexte",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en enrichissant son capital lexical et syntaxique",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en adaptant son \u00e9coute en fonction de la situation de communication (intention, but,\u2026)",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant les genres oraux et leurs canaux d'\u00e9mission",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Fran\u00e7ais",
        "subsection": "Compr\u00e9hension de l'oral"
    },
    {
        "title": "Produire des textes oraux vari\u00e9s propres \u00e0 des situations de la vie courante\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L1",
            "cycle": 2,
            "order": 4,
            "suffix": null
        },
        "hash": "003d86bc8869d101506f5fe7631c42d5a6bcb90a",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L1_24\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36696\/PER_print_L1_24.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en mobilisant ses connaissances lexicales, grammaticales et phonologiques",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en organisant son propos pour tenir compte de la situation de communication",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en adoptant diff\u00e9rents r\u00f4les et en distinguant leurs fonctions dans l'interaction avec les autres",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en s'adaptant aux r\u00e9actions de l'auditoire",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en se repr\u00e9sentant la situation de communication et en s'y adaptant (genres oraux, lieux, auditoire, registres de langues,\u2026)",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en s\u00e9lectionnant et en hi\u00e9rarchisant un contenu",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Fran\u00e7ais",
        "subsection": "Production de l'oral"
    },
    {
        "title": "Conduire et appr\u00e9cier la lecture d'ouvrages litt\u00e9raires\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L1",
            "cycle": 2,
            "order": 5,
            "suffix": null
        },
        "hash": "2963e947354ac8acb26977c95e6701e6aa72aa54",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L1_25\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36696\/PER_print_L1_25.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en identifiant et en hi\u00e9rarchisant les personnages et les \u00e9v\u00e9nements d'un r\u00e9cit",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en retranscrivant l'intrigue dans un autre mode d'expression et de repr\u00e9sentation",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant l'auteur (\u00e9ventuellement l'illustrateur) et en recherchant d'autres \u0153uvres du m\u00eame auteur",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en fr\u00e9quentant les biblioth\u00e8ques et en utilisant leurs syst\u00e8mes de r\u00e9f\u00e9rences",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en fondant son choix sur la base d'\u00e9l\u00e9ments \u00e9ditoriaux (4<sup>e<\/sup> de couverture, collection,\u2026)",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en accroissant le champ de ses lectures",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Fran\u00e7ais",
        "subsection": "Acc\u00e8s \u00e0 la litt\u00e9rature"
    },
    {
        "title": "Construire une repr\u00e9sentation de la langue pour comprendre et produire des textes\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L1",
            "cycle": 2,
            "order": 6,
            "suffix": null
        },
        "hash": "9c186a5fdad67f4f032a50dae89dab4b5ab586fd",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L1_26\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36696\/PER_print_L1_26.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en utilisant les connaissances acquises pour v\u00e9rifier ses productions (construction, ponctuation, orthographe, conjugaison, accords,\u2026)",
                "8"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9veloppant et en structurant un vocabulaire commun pour parler du langage et de la langue",
                "7"
            ],
            [
                "\u2026en s'appropriant des proc\u00e9dures d'analyse et leurs conditions d'utilisation",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en prenant conscience de l'existence de normes et de variations \u00e0 partir de productions langagi\u00e8res",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant les principales cat\u00e9gories grammaticales et les principales fonctions",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9veloppant l'usage de divers outils de r\u00e9f\u00e9rence (dictionnaires, grammaires scolaires,\u2026)",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant et en s'appropriant les principales r\u00e9gularit\u00e9s de construction et de fonctionnement du mot, de la phrase et du texte",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en distinguant les diff\u00e9rents niveaux d'analyse de la langue (syntaxe, s\u00e9mantique, lexique, orthographe,\u2026)",
                "1"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Fran\u00e7ais",
        "subsection": "Fonctionnement de la langue"
    },
    {
        "title": "Enrichir sa compr\u00e9hension et sa pratique langagi\u00e8re par l'\u00e9tablissement de liens avec des langues diff\u00e9rentes\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L",
            "cycle": 2,
            "order": 7,
            "suffix": null
        },
        "hash": "96f02d9d31ffb6c11d105787337db696987b49f1",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L_27\/",
        "pdf": "http:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36696\/PER_print_L1_27.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en comparant des syst\u00e8mes phonologiques et des syst\u00e8mes d'\u00e9criture",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant l'existence de liens entre la langue et la culture",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en ayant recours aux diff\u00e9rentes langues repr\u00e9sent\u00e9es dans la classe",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en situant les langues dans l'espace et le temps",
                "1"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Fran\u00e7ais \/ Allemand \/ Anglais",
        "subsection": "Approches interlinguistiques"
    },
    {
        "title": "Utiliser l'\u00e9criture et les instruments de la communication pour planifier et r\u00e9aliser des documents\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L1",
            "cycle": 2,
            "order": 8,
            "suffix": null
        },
        "hash": "54f6b6c9d8d02171acc5b26dc76264538fd93b86",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L1_28\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36696\/PER_print_L1_28.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en adaptant la graphie et la vitesse de son \u00e9criture \u00e0 la t\u00e2che",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en s\u00e9lectionnant l'outil qui convient pour une t\u00e2che donn\u00e9e",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en distinguant et en utilisant les outils de navigation de l'internet (hypertexte, lien, adresse internet, courriel,\u2026)",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en recherchant des informations au moyen de ressources encyclop\u00e9diques et technologiques et en v\u00e9rifiant leur pertinence",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9veloppant un usage critique de l'internet",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en reconnaissant quelques composantes d'un document multim\u00e9dia et en les isolant pour analyse",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en prenant des notes dans diverses situations",
                "7"
            ],
            [
                "\u2026en produisant des documents (textes, dessins, enregistrements,\u2026)",
                "8"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Fran\u00e7ais",
        "subsection": "\u00c9criture et instruments de la communication"
    },
    {
        "title": "Lire et analyser des textes de genres diff\u00e9rents et en d\u00e9gager les multiples sens\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L1",
            "cycle": 3,
            "order": 1,
            "suffix": null
        },
        "hash": "148460a170788b2d2758996f8f95a85a4597b344",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L1_31\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36696\/PER_print_L1_31.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en identifiant et en caract\u00e9risant les diff\u00e9rents genres de textes",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en mettant en \u00e9vidence l'organisation du texte et la progression du r\u00e9cit ou des id\u00e9es",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant les moyens de r\u00e9f\u00e9rence",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant et en d\u00e9veloppant ses connaissances langagi\u00e8res (lexicales, grammaticales, phonologiques, prosodiques,\u2026) et extralangagi\u00e8res (connaissance du monde, r\u00e9f\u00e9rences culturelles,\u2026)",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en confrontant le contenu du texte \u00e0 des r\u00e9f\u00e9rences diverses",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9gageant le sens des mots et des phrases, \u00e0 partir du texte et du contexte",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en se d\u00e9centrant et en adoptant une posture r\u00e9flexive et critique",
                "7"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9gageant le point de vue de l'auteur",
                "8"
            ],
            [
                "\u2026en hi\u00e9rarchisant et en synth\u00e9tisant les contenus",
                "9"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Fran\u00e7ais",
        "subsection": "Compr\u00e9hension de l'\u00e9crit"
    },
    {
        "title": "\u00c9crire des textes de genres diff\u00e9rents adapt\u00e9s aux situations d'\u00e9nonciation\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L1",
            "cycle": 3,
            "order": 2,
            "suffix": null
        },
        "hash": "bae636e02eee5c97768f52b242f9641522f39022",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L1_32\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36696\/PER_print_L1_32.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en utilisant la dimension cr\u00e9ative de la langue et sa propre cr\u00e9ativit\u00e9",
                "9"
            ],
            [
                "\u2026en am\u00e9liorant sa production (relecture, r\u00e9\u00e9criture, r\u00e9organisation, enrichissement,\u2026)",
                "8"
            ],
            [
                "\u2026en s\u00e9lectionnant des outils de r\u00e9f\u00e9rence",
                "7"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant la prise de notes et les technologies \u00e0 disposition",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en enrichissant le contenu du texte (id\u00e9e, vocabulaire, grammaire,\u2026)",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en respectant les r\u00e8gles de l'expression \u00e9crite (temporalit\u00e9, orthographe, syntaxe, reprises,\u2026) et en utilisant un vocabulaire adapt\u00e9 \u00e0 la situation",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en organisant son texte en fonction des lois du genre (organisateurs, mise en page, syst\u00e8mes temporels,\u2026)",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en analysant la situation d'\u00e9nonciation et en s'y adaptant",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en organisant ses id\u00e9es, en personnalisant son message et en pr\u00e9cisant sa pens\u00e9e",
                "1"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Fran\u00e7ais",
        "subsection": "Production de l'\u00e9crit"
    },
    {
        "title": "Comprendre et analyser des textes oraux de genres diff\u00e9rents et en d\u00e9gager les multiples sens\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L1",
            "cycle": 3,
            "order": 3,
            "suffix": null
        },
        "hash": "c9c78ab0364366fa9ce136ec809a4d941e6e2716",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L1_33\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36696\/PER_print_L1_33.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en \u00e9mettant des hypoth\u00e8ses sur le contenu et sur l'organisation du message",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en confrontant les interpr\u00e9tations et en v\u00e9rifiant les hypoth\u00e8ses",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en s'appuyant sur des \u00e9l\u00e9ments de la textualisation (connexion, coh\u00e9sion, reprises,\u2026)",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en associant \u00e0 la construction du sens les \u00e9l\u00e9ments verbaux et non-verbaux utilis\u00e9s (intonation, d\u00e9bit, accentuation, posture, gestuelle,\u2026)",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant ses connaissances langagi\u00e8res et extralangagi\u00e8res (lexicales, grammaticales, phonologiques, prosodiques,\u2026)",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9terminant une strat\u00e9gie d'\u00e9coute et en prenant des notes",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en analysant les enjeux de la situation et les intentions explicites et implicites des locuteurs",
                "7"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant les caract\u00e9ristiques des genres oraux et le type de message",
                "8"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Fran\u00e7ais",
        "subsection": "Compr\u00e9hension de l'oral"
    },
    {
        "title": "Produire des textes oraux de genres diff\u00e9rents adapt\u00e9s aux situations d'\u00e9nonciation\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L1",
            "cycle": 3,
            "order": 4,
            "suffix": null
        },
        "hash": "92239684c925cb8142d9ae041d4a61e96cdca905",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L1_34\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36696\/PER_print_L1_34.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en organisant la structure hi\u00e9rarchique et la progression des id\u00e9es de sa production",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en suivant les r\u00e8gles \u00e9tablies de la communication orale",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant des \u00e9l\u00e9ments verbaux (connaissances lexicales, grammaticales et phonologiques,\u2026) et non verbaux ad\u00e9quats",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant ses connaissances et en recourant \u00e0 diverses sources d'information pour \u00e9laborer les contenus de sa production",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en analysant les r\u00e9actions verbales et non verbales de son interlocuteur et en y adaptant le contenu de sa production",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant le contexte de prise de parole et en s'y adaptant (genres oraux, lieux, auditoire,\u2026)",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Fran\u00e7ais",
        "subsection": "Production de l'oral"
    },
    {
        "title": "Appr\u00e9cier et analyser des productions litt\u00e9raires diverses\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L1",
            "cycle": 3,
            "order": 5,
            "suffix": null
        },
        "hash": "b682825f5ec15547b58b4e0b19bc4ed92dd56c13",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L1_35\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36696\/PER_print_L1_35.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en accroissant le champ de ses lectures",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en situant une \u0153uvre dans son contexte historique et culturel",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant des caract\u00e9ristiques esth\u00e9tiques (graphisme, mise en pages,\u2026)",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en prenant en compte la forme \u00e9ditoriale et le paratexte",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en mettant en \u00e9vidence les caract\u00e9ristiques de plusieurs genres litt\u00e9raires",
                "5"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Fran\u00e7ais",
        "subsection": "Acc\u00e8s \u00e0 la litt\u00e9rature"
    },
    {
        "title": "Analyser le fonctionnement de la langue et \u00e9laborer des crit\u00e8res d'appr\u00e9ciation pour comprendre et produire des textes\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L1",
            "cycle": 3,
            "order": 6,
            "suffix": null
        },
        "hash": "0be1f9651d6c5aa2ae0dece56d4a6ed61253c0b1",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L1_36\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36696\/PER_print_L1_36.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en utilisant la m\u00e9talangue pour parler de l'\u00e9nonciation et de la langue",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en s'appropriant des r\u00e8gles de fonctionnement des textes (coh\u00e9sion, th\u00e9matisation,\u2026)",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9veloppant la connaissance d'outils de r\u00e9f\u00e9rence diversifi\u00e9s et la capacit\u00e9 de les utiliser \u00e0 bon escient",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en reconnaissant les principales classes grammaticales et en ma\u00eetrisant leurs usages courants",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en distinguant les normes et les variations dans des productions langagi\u00e8res diverses",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant et en compl\u00e9tant les proc\u00e9dures d'analyse",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Fran\u00e7ais",
        "subsection": "Fonctionnement de la langue"
    },
    {
        "title": "Enrichir sa compr\u00e9hension et sa pratique langagi\u00e8re par l'\u00e9tablissement de liens avec des langues diff\u00e9rentes\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L",
            "cycle": 3,
            "order": 7,
            "suffix": null
        },
        "hash": "d5cf2dec4eeb104cf5dad0e39ff7186afd13cb5a",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L_37\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.chNone",
        "targets": [
            [
                "\u2026en observant les emprunts des langues entre elles",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en \u00e9tudiant l'\u00e9volution linguistique entre les langues de l'Antiquit\u00e9 et le fran\u00e7ais",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en comparant les aspects lexicaux et syntaxiques",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant et en diff\u00e9renciant l'origine de r\u00e9f\u00e9rences culturelles issues de diff\u00e9rentes cultures dans l'espace et le temps",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en acqu\u00e9rant des outils d'analyse lexicale issus de l'\u00e9tymologie",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en analysant des similitudes \u00e0 l'int\u00e9rieur de familles de langues",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Fran\u00e7ais \/ Allemand \/ Anglais",
        "subsection": "Approches interlinguistiques"
    },
    {
        "title": "Exploiter l'\u00e9criture et les instruments de la communication pour collecter l'information, pour \u00e9changer et pour produire les documents\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L1",
            "cycle": 3,
            "order": 8,
            "suffix": null
        },
        "hash": "f880d14257d27fd9de87fcac29e5346ced0c192e",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L1_38\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.chNone",
        "targets": [
            [
                "\u2026en \u00e9largissant et en perfectionnant ses m\u00e9thodes de prise de notes",
                "A"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9veloppant un usage \u00e9thique de l'Internet (droits d'auteur, r\u00e8gles d'usage, identification des sources,\u2026)",
                "B"
            ],
            [
                "\u2026en organisant l'information, en l'enregistrant, en la classant, en la triant et en la retrouvant",
                "C"
            ],
            [
                "\u2026en menant une recherche d'informations sur support papier et sous forme \u00e9lectronique, en recourant aux sp\u00e9cificit\u00e9s de chaque support",
                "D"
            ],
            [
                "\u2026en articulant les diff\u00e9rentes composantes (texte, image, son) d'un document multim\u00e9dia",
                "E"
            ],
            [
                "\u2026en initiant une d\u00e9marche collaborative",
                "F"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant les composantes d'un document et les effets qu'il produit sur les destinataires",
                "G"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Fran\u00e7ais",
        "subsection": "\u00c9criture et instruments de la communication"
    },
    {
        "title": "Lire des textes propres \u00e0 des situations famili\u00e8res de communication\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L2",
            "cycle": 2,
            "order": 1,
            "suffix": null
        },
        "hash": "1a2f14e060bc6342c91ffc81a8f57c1477adaae7",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L2_21\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36699\/PER_print_L2_21.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en v\u00e9rifiant ses hypoth\u00e8ses \u00e0 l'aide de ses connaissances langagi\u00e8res et g\u00e9n\u00e9rales",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9gageant le sens global et les id\u00e9es principales d'un texte",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en prenant en compte le contexte de communication (destinataire, vis\u00e9e,\u2026)",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant des moyens de r\u00e9f\u00e9rence",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant ses connaissances phonologiques pour int\u00e9grer des \u00e9l\u00e9ments de la nouvelle langue",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en adaptant sa connaissance des liens entre l'oral et l'\u00e9crit (code, accentuation, intonation,\u2026)",
                "1"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Allemand",
        "subsection": "Compr\u00e9hension de l'\u00e9crit"
    },
    {
        "title": "\u00c9crire des textes simples propres \u00e0 des situations famili\u00e8res de communication\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L2",
            "cycle": 2,
            "order": 2,
            "suffix": null
        },
        "hash": "01883fc06a50a2f6c7a584dc165b449bfc21f8d9",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L2_22\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36699\/PER_print_L2_22.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en utilisant ses connaissances du code alphab\u00e9tique",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant ses connaissances lexicales et structurelles",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant ses connaissances strat\u00e9giques (par exemple compensation de lacunes)",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en prenant en compte le contexte de communication (destinataire, vis\u00e9e,\u2026)",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant des moyens de r\u00e9f\u00e9rence",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en s'appuyant sur des expressions et sur des \u00e9l\u00e9ments ritualis\u00e9s",
                "1"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Allemand",
        "subsection": "Production de l'\u00e9crit"
    },
    {
        "title": "Comprendre des textes oraux brefs propres \u00e0 des situations famili\u00e8res de communication\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L2",
            "cycle": 2,
            "order": 3,
            "suffix": null
        },
        "hash": "c15b1732d77edb13f8b3377dcb161caded1cea34",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L2_23\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36699\/PER_print_L2_23.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en prenant en compte les consignes et les interventions de l'enseignant et celles des autres \u00e9l\u00e8ves",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en prenant en compte les caract\u00e9ristiques de l'oralit\u00e9 (prononciation, intonation, d\u00e9bit, langage non verbal,\u2026)",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en participant comme auditeur \u00e0 des moments de lecture de productions litt\u00e9raires",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant ses connaissances lexicales et structurelles",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en adaptant son \u00e9coute en fonction de la situation de communication (intention, but,\u2026)",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9gageant le sens global et les id\u00e9es principales d'un texte",
                "1"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Allemand",
        "subsection": "Compr\u00e9hension de l'oral"
    },
    {
        "title": "Produire des \u00e9nonc\u00e9s simples propres \u00e0 des situations famili\u00e8res de communication\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L2",
            "cycle": 2,
            "order": 4,
            "suffix": null
        },
        "hash": "9b7d9b5ca37f88ca33be5601c75418da4f069a84",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L2_24\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36699\/PER_print_L2_24.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en r\u00e9agissant aux interventions de l'enseignant et \u00e0 celles des autres \u00e9l\u00e8ves",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en prenant en compte les caract\u00e9ristiques de l'oralit\u00e9 (prononciation, intonation, d\u00e9bit, langage non-verbal,\u2026)",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en prenant en compte le contexte de communication (destinataire, vis\u00e9e,\u2026)",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant et en utilisant ses connaissances lexicales et structurelles",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant des moyens de r\u00e9f\u00e9rence pour pr\u00e9parer certaines interventions",
                "1"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Allemand",
        "subsection": "Production de l'oral"
    },
    {
        "title": "Observer le fonctionnement de la langue et s'approprier des outils de base pour comprendre et produire des textes\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L2",
            "cycle": 2,
            "order": 6,
            "suffix": null
        },
        "hash": "758dac569b965d1aa188e3c4f8b246e813f38e10",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L2_26\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36699\/PER_print_L2_26.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en s'interrogeant sur l'usage de la langue et sur les r\u00e9gularit\u00e9s de son fonctionnement",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant quelques \u00e9l\u00e9ments structurels",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant les premi\u00e8res cat\u00e9gories d'unit\u00e9s langagi\u00e8res et les fonctions de base (mot, expression, phrase,\u2026)",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en apprenant \u00e0 consulter des moyens de r\u00e9f\u00e9rence",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en construisant des r\u00e8gles de base et en \u00e9laborant des outils personnels",
                "1"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Allemand",
        "subsection": "Fonctionnement de la langue"
    },
    {
        "title": "Enrichir sa compr\u00e9hension et sa pratique langagi\u00e8re par l'\u00e9tablissement de liens avec des langues diff\u00e9rentes\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L",
            "cycle": 2,
            "order": 7,
            "suffix": null
        },
        "hash": "96f02d9d31ffb6c11d105787337db696987b49f1",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L_27\/",
        "pdf": "http:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36696\/PER_print_L1_27.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en comparant des syst\u00e8mes phonologiques et des syst\u00e8mes d'\u00e9criture",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant l'existence de liens entre la langue et la culture",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en ayant recours aux diff\u00e9rentes langues repr\u00e9sent\u00e9es dans la classe",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en situant les langues dans l'espace et le temps",
                "1"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Fran\u00e7ais \/ Allemand \/ Anglais",
        "subsection": "Approches interlinguistiques"
    },
    {
        "title": "Lire de mani\u00e8re autonome des textes r\u00e9dig\u00e9s en langage courant\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L2",
            "cycle": 3,
            "order": 1,
            "suffix": null
        },
        "hash": "70c82253d825a66ada75a2ce3f9ea1feb0c7a5b5",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L2_31\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36699\/PER_print_L2_31.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en rep\u00e9rant des informations dans le texte",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en se familiarisant avec les r\u00e8gles de l'expression \u00e9crite",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9gageant le th\u00e8me et l'organisation g\u00e9n\u00e9rale d'un texte",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en abordant divers genres textuels ainsi que la situation de communication dans laquelle ils ont \u00e9t\u00e9 produits ainsi que les raisons pour le choix du genre",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en anticipant le contenu d'un texte en fonction du support et du genre textuel",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en enrichissant son capital lexical et structurel",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en distinguant le r\u00e9el de l'imaginaire",
                "7"
            ],
            [
                "\u2026en participant \u00e0 des moments de lecture d'ouvrages litt\u00e9raires",
                "8"
            ],
            [
                "\u2026en \u00e9mettant et en v\u00e9rifiant des hypoth\u00e8ses sur le sens et l'interpr\u00e9tation du texte",
                "9"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Allemand",
        "subsection": "Compr\u00e9hension de l'\u00e9crit"
    },
    {
        "title": "\u00c9crire des textes vari\u00e9s sur des sujets familiers ou d'int\u00e9r\u00eat personnel\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L2",
            "cycle": 3,
            "order": 2,
            "suffix": null
        },
        "hash": "453d474b43521ca42a45f3094647a67cb83fed54",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L2_32\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36699\/PER_print_L2_32.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en adaptant sa production \u00e0 la situation de communication",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant et en enrichissant ses connaissances discursives, lexicales et structurelles",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en recourant aux moyens de r\u00e9f\u00e9rence appropri\u00e9s",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant sa propre cr\u00e9ativit\u00e9",
                "4"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Allemand",
        "subsection": "Production de l'\u00e9crit"
    },
    {
        "title": "Comprendre des textes oraux vari\u00e9s propres \u00e0 des situations de la vie courante\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L2",
            "cycle": 3,
            "order": 3,
            "suffix": null
        },
        "hash": "fc9b56781cb4076a6f9a66ab44b35c3762871bfa",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L2_33\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36699\/PER_print_L2_33.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en d\u00e9gageant le sujet, l'id\u00e9e principale et l'organisation du texte",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en s'appuyant sur les indices verbaux et non-verbaux et sur les \u00e9l\u00e9ments de la textualisation",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant le sens d'un mot, d'une phrase \u00e0 l'aide du contexte",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en recourant \u00e0 des strat\u00e9gies d'\u00e9coute adapt\u00e9es \u00e0 la situation de communication",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en enrichissant ses connaissances lexicales et structurelles",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant des productions litt\u00e9raires vari\u00e9es (pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, pi\u00e8ce radiophonique, op\u00e9ra,\u2026)",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant les genres oraux et leurs canaux d'\u00e9mission",
                "7"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Allemand",
        "subsection": "Compr\u00e9hension de l'oral"
    },
    {
        "title": "Produire des textes oraux vari\u00e9s propres \u00e0 des situations de la vie courante\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L2",
            "cycle": 3,
            "order": 4,
            "suffix": null
        },
        "hash": "e686bc3f5a785dbd22d5ceb357a9a44cb96e7084",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L2_34\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36699\/PER_print_L2_34.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en mobilisant ses connaissances lexicales et structurelles",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant des moyens de r\u00e9f\u00e9rence pour pr\u00e9parer certaines interventions",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en fonctionnant dans diff\u00e9rents r\u00f4les en interaction avec les autres",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en s'adaptant aux r\u00e9actions de ses interlocuteurs",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en se repr\u00e9sentant la situation de communication et en s'y adaptant (genres oraux, lieux, interlocuteurs, registre de langues,\u2026)",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en s\u00e9lectionnant et en organisant un contenu",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Allemand",
        "subsection": "Production de l'oral"
    },
    {
        "title": "Observer le fonctionnement de la langue et s'approprier des outils de base pour comprendre et produire des textes\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L2",
            "cycle": 3,
            "order": 6,
            "suffix": null
        },
        "hash": "8b405cb3e676ce7f751d40295908d031a3c39416",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L2_36\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36699\/PER_print_L2_36.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en d\u00e9veloppant l'usage de divers moyens de r\u00e9f\u00e9rence (dictionnaires, grammaires scolaires,\u2026)",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant et en s'appropriant les principales r\u00e9gularit\u00e9s de construction et de fonctionnement du mot, de la phrase et du texte",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant les principales cat\u00e9gories grammaticales et les principales fonctions",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en prenant conscience de l'existence de normes et de variations \u00e0 partir de productions langagi\u00e8res diverses",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9veloppant et en structurant un vocabulaire commun pour parler du langage et de la langue",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en v\u00e9rifiant ses productions \u00e9crites \u00e0 l'aide des connaissances lexicales et structurelles acquises",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Allemand",
        "subsection": "Fonctionnement de la langue"
    },
    {
        "title": "Enrichir sa compr\u00e9hension et sa pratique langagi\u00e8re par l'\u00e9tablissement de liens avec des langues diff\u00e9rentes\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L",
            "cycle": 3,
            "order": 7,
            "suffix": null
        },
        "hash": "d5cf2dec4eeb104cf5dad0e39ff7186afd13cb5a",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L_37\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.chNone",
        "targets": [
            [
                "\u2026en observant les emprunts des langues entre elles",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en \u00e9tudiant l'\u00e9volution linguistique entre les langues de l'Antiquit\u00e9 et le fran\u00e7ais",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en comparant les aspects lexicaux et syntaxiques",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant et en diff\u00e9renciant l'origine de r\u00e9f\u00e9rences culturelles issues de diff\u00e9rentes cultures dans l'espace et le temps",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en acqu\u00e9rant des outils d'analyse lexicale issus de l'\u00e9tymologie",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en analysant des similitudes \u00e0 l'int\u00e9rieur de familles de langues",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Fran\u00e7ais \/ Allemand \/ Anglais",
        "subsection": "Approches interlinguistiques"
    },
    {
        "title": "Lire des textes propres \u00e0 des situations famili\u00e8res de communication\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L3",
            "cycle": 2,
            "order": 1,
            "suffix": null
        },
        "hash": "b8833ded622fa89c406828c081981113fb2006fa",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L3_21\/#v2",
        "pdf": "http:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36698\/PER_print_L3_21_2012.pdf\/5f408486-f8f4-4c81-b981-8e1a135335d7",
        "targets": [
            [
                "\u2026en adaptant sa connaissance des liens entre l'oral et l'\u00e9crit (code, accentuation, intonation,\u2026)",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant ses connaissances phonologiques pour int\u00e9grer des \u00e9l\u00e9ments de la nouvelle langue",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant des moyens de r\u00e9f\u00e9rence",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en prenant en compte le contexte de communication (destinataire, vis\u00e9e,\u2026)",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9gageant le sens global et les id\u00e9es principales d'un texte",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en v\u00e9rifiant ses hypoth\u00e8ses \u00e0 l'aide de ses connaissances langagi\u00e8res et g\u00e9n\u00e9rales",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Anglais",
        "subsection": "Compr\u00e9hension de l'\u00e9crit"
    },
    {
        "title": "\u00c9crire des textes simples propres \u00e0 des situations famili\u00e8res de communication\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L3",
            "cycle": 2,
            "order": 2,
            "suffix": null
        },
        "hash": "78caf026d45fea8a3eaab0a4193e260ae64f9570",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L3_22\/#v2",
        "pdf": "http:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36698\/PER_print_L3_22_2012.pdf\/77c496ba-e25f-47f6-9e4a-f95a59fcf93f",
        "targets": [
            [
                "\u2026en s'appuyant sur des expressions et sur des \u00e9l\u00e9ments ritualis\u00e9s",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant des moyens de r\u00e9f\u00e9rence",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en prenant en compte le contexte de communication (destinataire, vis\u00e9e,\u2026)",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant ses connaissances strat\u00e9giques (par exemple compensation de lacunes)",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant ses connaissances lexicales et structurelles",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant ses connaissances du code alphab\u00e9tique",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Anglais",
        "subsection": "Production de l'\u00e9crit"
    },
    {
        "title": "Comprendre des textes oraux brefs propres \u00e0 des situations famili\u00e8res de communication\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L3",
            "cycle": 2,
            "order": 3,
            "suffix": null
        },
        "hash": "eaf3556f45e380af712bd92093729ca54a106173",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L3_23\/#v2",
        "pdf": "http:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36698\/PER_print_L3_23_2012.pdf\/3bee5ae0-e064-4f4c-85af-790d0a5c76ad",
        "targets": [
            [
                "\u2026en d\u00e9gageant le sens global et les id\u00e9es principales d'un texte",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en adaptant son \u00e9coute en fonction de la situation de communication (intention, but,\u2026)",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant ses connaissances lexicales et structurelles",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en participant comme auditeur \u00e0 des moments de lecture de productions litt\u00e9raires",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en prenant en compte les caract\u00e9ristiques de l'oralit\u00e9 (prononciation, intonation, d\u00e9bit, langage non verbal,\u2026)",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en prenant en compte les consignes et les interventions de l'enseignant et celles des autres \u00e9l\u00e8ves",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Anglais",
        "subsection": "Compr\u00e9hension de l'oral"
    },
    {
        "title": "Produire des \u00e9nonc\u00e9s simples propres \u00e0 des situations famili\u00e8res de communication\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L3",
            "cycle": 2,
            "order": 4,
            "suffix": null
        },
        "hash": "7d7a62ea9e61abeefb5ed995fdd511ab653f0c27",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L3_24\/#v2",
        "pdf": "http:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36698\/PER_print_L3_24_2012.pdf\/49c3084b-2eae-4145-8db2-a9beb81b0085",
        "targets": [
            [
                "\u2026en utilisant des moyens de r\u00e9f\u00e9rence pour pr\u00e9parer certaines interventions",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant et en utilisant ses connaissances lexicales et structurelles",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en prenant en compte le contexte de communication (destinataire, vis\u00e9e,\u2026)",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en prenant en compte les caract\u00e9ristiques de l'oralit\u00e9 (prononciation, intonation, d\u00e9bit, langage non-verbal,\u2026)",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en r\u00e9agissant aux interventions de l'enseignant et \u00e0 celles des autres \u00e9l\u00e8ves",
                "5"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Anglais",
        "subsection": "Production de l'oral"
    },
    {
        "title": "Observer le fonctionnement de la langue et s'approprier des outils de base pour comprendre et produire des textes\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L3",
            "cycle": 2,
            "order": 6,
            "suffix": null
        },
        "hash": "71d22c3fcd631be00171e70fa0f81b7b7c113b0f",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L3_26\/#v2",
        "pdf": "http:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36698\/PER_print_L3_26_2012.pdf\/388a839b-5a8d-4840-afe9-0cd0b6446e25",
        "targets": [
            [
                "\u2026en s'interrogeant sur l'usage de la langue et sur les r\u00e9gularit\u00e9s de son fonctionnement",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant quelques \u00e9l\u00e9ments structurels",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant les premi\u00e8res cat\u00e9gories d'unit\u00e9s langagi\u00e8res et les fonctions de base (mot, expression, phrase,\u2026)",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en apprenant \u00e0 consulter des moyens de r\u00e9f\u00e9rence",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en construisant des r\u00e8gles de base et en \u00e9laborant des outils personnels",
                "1"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Anglais",
        "subsection": "Fonctionnement de la langue"
    },
    {
        "title": "Enrichir sa compr\u00e9hension et sa pratique langagi\u00e8re par l'\u00e9tablissement de liens avec des langues diff\u00e9rentes\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L",
            "cycle": 2,
            "order": 7,
            "suffix": null
        },
        "hash": "96f02d9d31ffb6c11d105787337db696987b49f1",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L_27\/#v2",
        "pdf": "http:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36696\/PER_print_L1_27.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en comparant des syst\u00e8mes phonologiques et des syst\u00e8mes d'\u00e9criture",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant l'existence de liens entre la langue et la culture",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en ayant recours aux diff\u00e9rentes langues repr\u00e9sent\u00e9es dans la classe",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en situant les langues dans l'espace et le temps",
                "1"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Fran\u00e7ais \/ Allemand \/ Anglais",
        "subsection": "Approches interlinguistiques"
    },
    {
        "title": "Lire de mani\u00e8re autonome des textes r\u00e9dig\u00e9s en langage courant\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L3",
            "cycle": 3,
            "order": 1,
            "suffix": null
        },
        "hash": "84aa6549c756eb87d5553efd55406cfcfea7dc2c",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L3_31\/#v2",
        "pdf": "http:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36698\/PER_print_L3_31_2012.pdf\/33b42752-0faf-4f1c-a472-a2d68ac23373",
        "targets": [
            [
                "\u2026en rep\u00e9rant des informations dans le texte",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en se familiarisant avec les r\u00e8gles de l'expression \u00e9crite",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9gageant le th\u00e8me et l'organisation g\u00e9n\u00e9rale d'un texte",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en abordant divers genres textuels ainsi que la situation de communication dans laquelle ils ont \u00e9t\u00e9 produits ainsi que les raisons pour le choix du genre",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en anticipant le contenu d'un texte en fonction du support et du genre textuel",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en enrichissant son capital lexical et structurel",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en distinguant le r\u00e9el de l'imaginaire",
                "7"
            ],
            [
                "\u2026en participant \u00e0 des moments de lecture d'ouvrages litt\u00e9raires",
                "8"
            ],
            [
                "\u2026en \u00e9mettant et en v\u00e9rifiant des hypoth\u00e8ses sur le sens et l'interpr\u00e9tation du texte",
                "9"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Anglais",
        "subsection": "Compr\u00e9hension de l'\u00e9crit"
    },
    {
        "title": "\u00c9crire des textes vari\u00e9s sur des sujets familiers ou d'int\u00e9r\u00eat personnel\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L3",
            "cycle": 3,
            "order": 2,
            "suffix": null
        },
        "hash": "54bcced45a5b6876fb61102c19c3c78d2f67df21",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L3_32\/#v2",
        "pdf": "http:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36698\/PER_print_L3_32_2012.pdf\/b4cfd265-3513-45dd-b143-86e780c938ca",
        "targets": [
            [
                "\u2026en adaptant sa production \u00e0 la situation de communication",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant et en enrichissant ses connaissances discursives, lexicales et structurelles",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en recourant aux moyens de r\u00e9f\u00e9rence appropri\u00e9s",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant sa propre cr\u00e9ativit\u00e9",
                "4"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Anglais",
        "subsection": "Production de l'\u00e9crit"
    },
    {
        "title": "Comprendre des textes oraux vari\u00e9s propres \u00e0 des situations de la vie courante\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L3",
            "cycle": 3,
            "order": 3,
            "suffix": null
        },
        "hash": "63fece735fa3ba833fa6f30ef2cab838ac6b83ff",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L3_33\/#v2",
        "pdf": "http:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36698\/PER_print_L3_33_2012.pdf\/d47f41ef-5339-4ae6-8ef8-3ea71805fab2",
        "targets": [
            [
                "\u2026en d\u00e9gageant le sujet, l'id\u00e9e principale et l'organisation du texte",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en s'appuyant sur les indices verbaux et non-verbaux et sur les \u00e9l\u00e9ments de la textualisation",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant le sens d'un mot, d'une phrase \u00e0 l'aide du contexte",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en recourant \u00e0 des strat\u00e9gies d'\u00e9coute adapt\u00e9es \u00e0 la situation de communication",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en enrichissant ses connaissances lexicales et structurelles",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant des productions litt\u00e9raires vari\u00e9es (pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, pi\u00e8ce radiophonique, op\u00e9ra,\u2026)",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant les genres oraux et leurs canaux d'\u00e9mission",
                "7"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Anglais",
        "subsection": "Compr\u00e9hension de l'oral"
    },
    {
        "title": "Produire des textes oraux vari\u00e9s propres \u00e0 des situations de la vie courante\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L3",
            "cycle": 3,
            "order": 4,
            "suffix": null
        },
        "hash": "2696907d13f76ed6fe92d4b40adb99dd5433dae5",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L3_34\/#v2",
        "pdf": "http:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36698\/PER_print_L3_34_2012.pdf\/90b5182c-d3a9-4087-bddf-45197e5883c8",
        "targets": [
            [
                "\u2026en mobilisant ses connaissances lexicales et structurelles",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant des moyens de r\u00e9f\u00e9rence pour pr\u00e9parer certaines interventions",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en fonctionnant dans diff\u00e9rents r\u00f4les en interaction avec les autres",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en s'adaptant aux r\u00e9actions de ses interlocuteurs",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en se repr\u00e9sentant la situation de communication et en s'y adaptant (genres oraux, lieux, interlocuteurs, registre de langues,\u2026)",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en s\u00e9lectionnant et en organisant un contenu",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Anglais",
        "subsection": "Production de l'oral"
    },
    {
        "title": "Observer le fonctionnement de la langue et s'approprier des outils de base pour comprendre et produire des textes\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L3",
            "cycle": 3,
            "order": 6,
            "suffix": null
        },
        "hash": "a7ab4b66bb401969869881c4b007a9ebc50010d8",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L3_36\/#v2",
        "pdf": "http:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36698\/PER_print_L3_36_2012.pdf\/a8574109-6aba-4ec4-8fa8-f73065e57609",
        "targets": [
            [
                "\u2026en d\u00e9veloppant l'usage de divers moyens de r\u00e9f\u00e9rence (dictionnaires, grammaires scolaires,\u2026)",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant et en s'appropriant les principales r\u00e9gularit\u00e9s de construction et de fonctionnement du mot, de la phrase et du texte",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant les principales cat\u00e9gories grammaticales et les principales fonctions",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en prenant conscience de l'existence de normes et de variations \u00e0 partir de productions langagi\u00e8res diverses",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9veloppant et en structurant un vocabulaire commun pour parler du langage et de la langue",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en v\u00e9rifiant ses productions \u00e9crites \u00e0 l'aide des connaissances lexicales et structurelles acquises",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Anglais",
        "subsection": "Fonctionnement de la langue"
    },
    {
        "title": "Enrichir sa compr\u00e9hension et sa pratique langagi\u00e8re par l'\u00e9tablissement de liens avec des langues diff\u00e9rentes\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L",
            "cycle": 3,
            "order": 7,
            "suffix": null
        },
        "hash": "d5cf2dec4eeb104cf5dad0e39ff7186afd13cb5a",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L_37\/#v2",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.chNone",
        "targets": [
            [
                "\u2026en observant les emprunts des langues entre elles",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en \u00e9tudiant l'\u00e9volution linguistique entre les langues de l'Antiquit\u00e9 et le fran\u00e7ais",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en comparant les aspects lexicaux et syntaxiques",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant et en diff\u00e9renciant l'origine de r\u00e9f\u00e9rences culturelles issues de diff\u00e9rentes cultures dans l'espace et le temps",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en acqu\u00e9rant des outils d'analyse lexicale issus de l'\u00e9tymologie",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en analysant des similitudes \u00e0 l'int\u00e9rieur de familles de langues",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Fran\u00e7ais \/ Allemand \/ Anglais",
        "subsection": "Approches interlinguistiques"
    },
    {
        "title": "Lire de mani\u00e8re autonome des textes r\u00e9dig\u00e9s en langage courant\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L3",
            "cycle": 3,
            "order": 1,
            "suffix": null
        },
        "hash": "84aa6549c756eb87d5553efd55406cfcfea7dc2c",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L3_31\/#v1",
        "pdf": "http:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36698\/PER_print_L3_31_2012.pdf\/33b42752-0faf-4f1c-a472-a2d68ac23373",
        "targets": [
            [
                "\u2026en rep\u00e9rant des informations dans le texte",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en se familiarisant avec les r\u00e8gles de l'expression \u00e9crite",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9gageant le th\u00e8me et l'organisation g\u00e9n\u00e9rale d'un texte",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en abordant divers genres textuels ainsi que la situation de communication dans laquelle ils ont \u00e9t\u00e9 produits ainsi que les raisons pour le choix du genre",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en anticipant le contenu d'un texte en fonction du support et du genre textuel",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en enrichissant son capital lexical et structurel",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en distinguant le r\u00e9el de l'imaginaire",
                "7"
            ],
            [
                "\u2026en participant \u00e0 des moments de lecture d'ouvrages litt\u00e9raires",
                "8"
            ],
            [
                "\u2026en \u00e9mettant et en v\u00e9rifiant des hypoth\u00e8ses sur le sens et l'interpr\u00e9tation du texte",
                "9"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Anglais",
        "subsection": "Compr\u00e9hension de l'\u00e9crit"
    },
    {
        "title": "\u00c9crire des textes vari\u00e9s sur des sujets familiers ou d'int\u00e9r\u00eat personnel\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L3",
            "cycle": 3,
            "order": 2,
            "suffix": null
        },
        "hash": "54bcced45a5b6876fb61102c19c3c78d2f67df21",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L3_32\/#v1",
        "pdf": "http:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36698\/PER_print_L3_32_2012.pdf\/b4cfd265-3513-45dd-b143-86e780c938ca",
        "targets": [
            [
                "\u2026en adaptant sa production \u00e0 la situation de communication",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant et en enrichissant ses connaissances discursives, lexicales et structurelles",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en recourant aux moyens de r\u00e9f\u00e9rence appropri\u00e9s",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant sa propre cr\u00e9ativit\u00e9",
                "4"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Anglais",
        "subsection": "Production de l'\u00e9crit"
    },
    {
        "title": "Comprendre des textes oraux vari\u00e9s propres \u00e0 des situations de la vie courante\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L3",
            "cycle": 3,
            "order": 3,
            "suffix": null
        },
        "hash": "63fece735fa3ba833fa6f30ef2cab838ac6b83ff",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L3_33\/#v1",
        "pdf": "http:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36698\/PER_print_L3_33_2012.pdf\/d47f41ef-5339-4ae6-8ef8-3ea71805fab2",
        "targets": [
            [
                "\u2026en d\u00e9gageant le sujet, l'id\u00e9e principale et l'organisation du texte",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en s'appuyant sur les indices verbaux et non-verbaux et sur les \u00e9l\u00e9ments de la textualisation",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant le sens d'un mot, d'une phrase \u00e0 l'aide du contexte",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en recourant \u00e0 des strat\u00e9gies d'\u00e9coute adapt\u00e9es \u00e0 la situation de communication",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en enrichissant ses connaissances lexicales et structurelles",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant des productions litt\u00e9raires vari\u00e9es (pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, pi\u00e8ce radiophonique, op\u00e9ra,\u2026)",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant les genres oraux et leurs canaux d'\u00e9mission",
                "7"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Anglais",
        "subsection": "Compr\u00e9hension de l'oral"
    },
    {
        "title": "Produire des textes oraux vari\u00e9s propres \u00e0 des situations de la vie courante\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L3",
            "cycle": 3,
            "order": 4,
            "suffix": null
        },
        "hash": "2696907d13f76ed6fe92d4b40adb99dd5433dae5",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L3_34\/#v1",
        "pdf": "http:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36698\/PER_print_L3_34_2012.pdf\/90b5182c-d3a9-4087-bddf-45197e5883c8",
        "targets": [
            [
                "\u2026en mobilisant ses connaissances lexicales et structurelles",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant des moyens de r\u00e9f\u00e9rence pour pr\u00e9parer certaines interventions",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en fonctionnant dans diff\u00e9rents r\u00f4les en interaction avec les autres",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en s'adaptant aux r\u00e9actions de ses interlocuteurs",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en se repr\u00e9sentant la situation de communication et en s'y adaptant (genres oraux, lieux, interlocuteurs, registre de langues,\u2026)",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en s\u00e9lectionnant et en organisant un contenu",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Anglais",
        "subsection": "Production de l'oral"
    },
    {
        "title": "Observer le fonctionnement de la langue et s'approprier des outils de base pour comprendre et produire des textes\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L3",
            "cycle": 3,
            "order": 6,
            "suffix": null
        },
        "hash": "a7ab4b66bb401969869881c4b007a9ebc50010d8",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L3_36\/#v1",
        "pdf": "http:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36698\/PER_print_L3_36_2012.pdf\/a8574109-6aba-4ec4-8fa8-f73065e57609",
        "targets": [
            [
                "\u2026en d\u00e9veloppant l'usage de divers moyens de r\u00e9f\u00e9rence (dictionnaires, grammaires scolaires,\u2026)",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant et en s'appropriant les principales r\u00e9gularit\u00e9s de construction et de fonctionnement du mot, de la phrase et du texte",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant les principales cat\u00e9gories grammaticales et les principales fonctions",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en prenant conscience de l'existence de normes et de variations \u00e0 partir de productions langagi\u00e8res diverses",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9veloppant et en structurant un vocabulaire commun pour parler du langage et de la langue",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en v\u00e9rifiant ses productions \u00e9crites \u00e0 l'aide des connaissances lexicales et structurelles acquises",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Anglais",
        "subsection": "Fonctionnement de la langue"
    },
    {
        "title": "Enrichir sa compr\u00e9hension et sa pratique langagi\u00e8re par l'\u00e9tablissement de liens avec des langues diff\u00e9rentes\u2026",
        "identifier": {
            "code": "L",
            "cycle": 3,
            "order": 7,
            "suffix": null
        },
        "hash": "d5cf2dec4eeb104cf5dad0e39ff7186afd13cb5a",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/L_37\/#v1",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.chNone",
        "targets": [
            [
                "\u2026en observant les emprunts des langues entre elles",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en \u00e9tudiant l'\u00e9volution linguistique entre les langues de l'Antiquit\u00e9 et le fran\u00e7ais",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en comparant les aspects lexicaux et syntaxiques",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant et en diff\u00e9renciant l'origine de r\u00e9f\u00e9rences culturelles issues de diff\u00e9rentes cultures dans l'espace et le temps",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en acqu\u00e9rant des outils d'analyse lexicale issus de l'\u00e9tymologie",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en analysant des similitudes \u00e0 l'int\u00e9rieur de familles de langues",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Langues",
        "section": "Fran\u00e7ais \/ Allemand \/ Anglais",
        "subsection": "Approches interlinguistiques"
    },
    {
        "title": "Explorer l'espace\u2026",
        "identifier": {
            "code": "MSN",
            "cycle": 1,
            "order": 1,
            "suffix": null
        },
        "hash": "c37c82f8149ae1b9ccd1fe11ad5dc50e64858112",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/MSN_11\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36558\/PER_print_MSN_11.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en classant des formes g\u00e9om\u00e9triques selon des crit\u00e8res divers (forme, taille, couleur,\u2026)",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en se situant ou situant des objets \u00e0 l'aide de syst\u00e8mes de rep\u00e9rage personnels",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en repr\u00e9sentant librement des objets ainsi que des formes g\u00e9om\u00e9triques",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en effectuant et d\u00e9crivant ses propres d\u00e9placements et des d\u00e9placements d'objets",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant des formes g\u00e9om\u00e9triques",
                "5"
            ]
        ],
        "group": "Math\u00e9matiques et Sciences de la nature",
        "section": "Math\u00e9matiques",
        "subsection": "Espace"
    },
    {
        "title": "Poser et r\u00e9soudre des probl\u00e8mes pour construire et structurer des repr\u00e9sentations des nombres naturels\u2026",
        "identifier": {
            "code": "MSN",
            "cycle": 1,
            "order": 2,
            "suffix": null
        },
        "hash": "4bca6e3dcc23a866a9018af8939bac1904241f7f",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/MSN_12\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36558\/PER_print_MSN_12.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en associant un nombre \u00e0 une quantit\u00e9 d'objets et inversement",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant les nombres et les chiffres pour organiser des situations de vie",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en passant de l'\u00e9nonciation orale du nombre \u00e0 son \u00e9criture chiffr\u00e9e et inversement",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en organisant les nombres naturels \u00e0 travers l'addition",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en ordonnant des nombres naturels",
                "5"
            ]
        ],
        "group": "Math\u00e9matiques et Sciences de la nature",
        "section": "Math\u00e9matiques",
        "subsection": "Nombres"
    },
    {
        "title": "R\u00e9soudre des probl\u00e8mes additifs\u2026",
        "identifier": {
            "code": "MSN",
            "cycle": 1,
            "order": 3,
            "suffix": null
        },
        "hash": "d100154fe1c6c71348cac2690a9eb952187f4af3",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/MSN_13\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36558\/PER_print_MSN_13.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en traduisant les situations en \u00e9critures additive ou soustractive",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant la commutativit\u00e9 et l'associativit\u00e9 de l'addition",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en choisissant l'outil de calcul le mieux adapt\u00e9 \u00e0 la situation propos\u00e9e",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en construisant, en exer\u00e7ant et en utilisant des proc\u00e9dures de calcul avec des nombres naturels (calcul r\u00e9fl\u00e9chi, calculatrice, r\u00e9pertoires m\u00e9moris\u00e9s)",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en jouant (magasin, jeu de cartes, jeu de d\u00e9s,\u2026)",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en anticipant un r\u00e9sultat",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Math\u00e9matiques et Sciences de la nature",
        "section": "Math\u00e9matiques",
        "subsection": "Op\u00e9rations"
    },
    {
        "title": "Comparer et s\u00e9rier des grandeurs\u2026",
        "identifier": {
            "code": "MSN",
            "cycle": 1,
            "order": 4,
            "suffix": null
        },
        "hash": "773c418bb0fe0cc7dfc547a96d4621cf086d359b",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/MSN_14\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36558\/PER_print_MSN_14.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en passant de la comparaison de grandeurs \u00e0 la quantification d'une grandeur",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en exp\u00e9rimentant avec diff\u00e9rents mat\u00e9riaux (eau, sable, b\u00e2tons, carrelages, planches)",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en construisant et exprimant une mesure avec des unit\u00e9s non-conventionnelles et\/ou conventionnelles",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en mettant en relation des grandeurs per\u00e7ues et des grandeurs mesur\u00e9es",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en effectuant des comparaisons directes et indirectes",
                "5"
            ]
        ],
        "group": "Math\u00e9matiques et Sciences de la nature",
        "section": "Math\u00e9matiques",
        "subsection": "Grandeurs et mesures"
    },
    {
        "title": "Repr\u00e9senter des ph\u00e9nom\u00e8nes naturels, techniques ou des situations math\u00e9matiques\u2026",
        "identifier": {
            "code": "MSN",
            "cycle": 1,
            "order": 5,
            "suffix": null
        },
        "hash": "d298386269e43f1980aedbe502e6e305414869a3",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/MSN_15\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36558\/PER_print_MSN_15.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en imaginant et en utilisant divers outils de repr\u00e9sentation",
                "A"
            ],
            [
                "\u2026en menant des observations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es",
                "B"
            ],
            [
                "\u2026en se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 diverses sources",
                "C"
            ],
            [
                "\u2026en triant et organisant des donn\u00e9es",
                "D"
            ],
            [
                "\u2026en confrontant et en communiquant ses observations, ses r\u00e9sultats, ses constats, ses interpr\u00e9tations",
                "E"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant, selon la situation, la mesure et\/ou des outils math\u00e9matiques",
                "F"
            ],
            [
                "\u2026en se posant des questions et en exprimant ses conceptions",
                "G"
            ]
        ],
        "group": "Math\u00e9matiques et Sciences de la nature",
        "section": "Math\u00e9matiques \/ Sciences de la nature",
        "subsection": "Mod\u00e9lisation"
    },
    {
        "title": "Poser et r\u00e9soudre des probl\u00e8mes pour structurer le plan et l'espace\u2026",
        "identifier": {
            "code": "MSN",
            "cycle": 2,
            "order": 1,
            "suffix": null
        },
        "hash": "ab71d09e3e3bbc0527f0607f71162c8c3580bea8",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/MSN_21\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36558\/PER_print_MSN_21.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en d\u00e9gageant des propri\u00e9t\u00e9s g\u00e9om\u00e9triques des figures planes et en les classant",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9gageant des propri\u00e9t\u00e9s des solides et en s'initiant \u00e0 leur repr\u00e9sentation",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en repr\u00e9sentant des figures planes et des solides \u00e0 l'aide de croquis, de maquettes, d'\u00e9bauches de perspective,\u2026",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en effectuant des isom\u00e9tries et en d\u00e9crivant des d\u00e9placements \u00e0 l'aide d'isom\u00e9tries",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en s'appropriant et en utilisant des syst\u00e8mes conventionnels de rep\u00e9rage",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant des instruments de g\u00e9om\u00e9trie",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Math\u00e9matiques et Sciences de la nature",
        "section": "Math\u00e9matiques",
        "subsection": "Espace"
    },
    {
        "title": "Poser et r\u00e9soudre des probl\u00e8mes pour construire et structurer des repr\u00e9sentations des nombres rationnels\u2026",
        "identifier": {
            "code": "MSN",
            "cycle": 2,
            "order": 2,
            "suffix": null
        },
        "hash": "53284fe0d8fbf57c61c30adc32c556d3f2df2f31",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/MSN_22\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36558\/PER_print_MSN_22.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en passant de l'\u00e9nonciation (orale ou \u00e9crite) du nombre \u00e0 son \u00e9criture chiffr\u00e9e et inversement",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en explorant diff\u00e9rentes \u00e9critures de nombres et diff\u00e9rents syst\u00e8mes de num\u00e9ration, pr\u00e9sents ou pass\u00e9s",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en ordonnant des nombres rationnels, notamment d\u00e9cimaux",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en organisant les nombres rationnels \u00e0 travers les op\u00e9rations",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant des propri\u00e9t\u00e9s des nombres entiers",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant diff\u00e9rentes proc\u00e9dures de calcul (calcul r\u00e9fl\u00e9chi, algorithmes, r\u00e9pertoires m\u00e9moris\u00e9s, calculatrice,\u2026)",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en explorant l'infiniment grand et l'infiniment petit",
                "7"
            ]
        ],
        "group": "Math\u00e9matiques et Sciences de la nature",
        "section": "Math\u00e9matiques",
        "subsection": "Nombres"
    },
    {
        "title": "R\u00e9soudre des probl\u00e8mes additifs et multiplicatifs\u2026",
        "identifier": {
            "code": "MSN",
            "cycle": 2,
            "order": 3,
            "suffix": null
        },
        "hash": "cb120efb76e27cddb8b8492dab1e613bd1f64b04",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/MSN_23\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36558\/PER_print_MSN_23.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en traduisant les situations en \u00e9critures additive, soustractive, multiplicative ou divisive",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en s\u00e9lectionnant les donn\u00e9es num\u00e9riques \u00e0 utiliser",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en choisissant l'outil de calcul le mieux adapt\u00e9 \u00e0 la situation propos\u00e9e",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en anticipant un r\u00e9sultat et en exer\u00e7ant un regard critique sur le r\u00e9sultat obtenu",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant les propri\u00e9t\u00e9s des quatre op\u00e9rations",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en construisant , en exer\u00e7ant et utilisant des proc\u00e9dures de calcul (calcul r\u00e9fl\u00e9chi, algorithmes, calculatrice, r\u00e9pertoires m\u00e9moris\u00e9s) avec des nombres rationnels positifs",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Math\u00e9matiques et Sciences de la nature",
        "section": "Math\u00e9matiques",
        "subsection": "Op\u00e9rations"
    },
    {
        "title": "Utiliser la mesure pour comparer des grandeurs\u2026",
        "identifier": {
            "code": "MSN",
            "cycle": 2,
            "order": 4,
            "suffix": null
        },
        "hash": "fbac0f35ae70de4da035abaa0a6eff1b1c026337",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/MSN_24\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36558\/PER_print_MSN_24.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en exprimant une mesure dans diff\u00e9rentes unit\u00e9s",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en explorant des unit\u00e9s de mesures d'autres pays et \u00e9poques",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en s'appropriant diff\u00e9rentes unit\u00e9s conventionnelles de mesure (m, kg,\u2026)",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant l'instrument de mesure et l'unit\u00e9 adapt\u00e9s \u00e0 la situation",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en estimant la mesure des grandeurs",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9composant des surfaces et des solides en aires et en surfaces et solides \u00e9l\u00e9mentaires",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en calculant diff\u00e9rentes grandeurs (p\u00e9rim\u00e8tres, aires, volumes,\u2026)",
                "7"
            ]
        ],
        "group": "Math\u00e9matiques et Sciences de la nature",
        "section": "Math\u00e9matiques",
        "subsection": "Grandeurs et mesures"
    },
    {
        "title": "Repr\u00e9senter des ph\u00e9nom\u00e8nes naturels, techniques, sociaux ou des situations math\u00e9matiques\u2026",
        "identifier": {
            "code": "MSN",
            "cycle": 2,
            "order": 5,
            "suffix": null
        },
        "hash": "f113e3ec26f2524e7abfbe60c50efd2fc886f1a8",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/MSN_25\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36558\/PER_print_MSN_25.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en imaginant et en utilisant des repr\u00e9sentations visuelles (codes, sch\u00e9mas, graphiques, tableaux,\u2026)",
                "A"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant des invariants d'une situation",
                "B"
            ],
            [
                "\u2026en triant et organisant des donn\u00e9es",
                "C"
            ],
            [
                "\u2026en communiquant ses r\u00e9sultats et ses interpr\u00e9tations",
                "D"
            ],
            [
                "\u2026en explorant des situations al\u00e9atoires et en se confrontant au concept de probable",
                "E"
            ],
            [
                "\u2026en se posant des questions et en d\u00e9finissant un cadre d'\u00e9tude",
                "F"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant, selon la situation, la mesure et\/ou des outils math\u00e9matiques",
                "G"
            ]
        ],
        "group": "Math\u00e9matiques et Sciences de la nature",
        "section": "Math\u00e9matiques \/ Sciences de la nature",
        "subsection": "Mod\u00e9lisation"
    },
    {
        "title": "Poser et r\u00e9soudre des probl\u00e8mes pour mod\u00e9liser le plan et l'espace\u2026",
        "identifier": {
            "code": "MSN",
            "cycle": 3,
            "order": 1,
            "suffix": null
        },
        "hash": "db4b7a46973833a2cf1d39fe0e793c4b06f56a58",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/MSN_31\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36558\/PER_print_MSN_31.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en d\u00e9finissant des figures planes et des solides par certaines de leurs propri\u00e9t\u00e9s g\u00e9om\u00e9triques",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant des propri\u00e9t\u00e9s des figures et leur d\u00e9composition en figures \u00e9l\u00e9mentaires pour les construire et les reproduire",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant des syst\u00e8mes de rep\u00e9rages",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant les instruments ou les logiciels appropri\u00e9s",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant des repr\u00e9sentations conventionnelles des figures planes et des solides (croquis, dessin \u00e0 l'\u00e9chelle, perspective,\u2026)",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en recourant au raisonnement d\u00e9ductif",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant des transformations g\u00e9om\u00e9triques",
                "7"
            ],
            [
                "\u2026en repr\u00e9sentant des solides en perspective et en faisant le d\u00e9veloppement",
                "8"
            ]
        ],
        "group": "Math\u00e9matiques et Sciences de la nature",
        "section": "Math\u00e9matiques",
        "subsection": "Espace"
    },
    {
        "title": "Poser et r\u00e9soudre des probl\u00e8mes pour construire et structurer des repr\u00e9sentations des nombres r\u00e9els\u2026",
        "identifier": {
            "code": "MSN",
            "cycle": 3,
            "order": 2,
            "suffix": null
        },
        "hash": "bed4d6024f3d123c16c6f6998b096232c9bbc0d0",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/MSN_32\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36558\/PER_print_MSN_32.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en ordonnant des nombres r\u00e9els",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en comparant diff\u00e9rentes \u00e9critures de nombre et syst\u00e8mes de num\u00e9ration",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant quelques nombres irrationnels (pi, racine de 2,\u2026)",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant diff\u00e9rentes \u00e9critures des nombres (fraction, \u00e9criture d\u00e9cimale, %,\u2026)",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant des propri\u00e9t\u00e9s des nombres r\u00e9els",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant diff\u00e9rentes proc\u00e9dures de calcul, y compris le calcul litt\u00e9ral",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en organisant les nombres r\u00e9els \u00e0 travers les op\u00e9rations",
                "7"
            ]
        ],
        "group": "Math\u00e9matiques et Sciences de la nature",
        "section": "Math\u00e9matiques",
        "subsection": "Nombres et op\u00e9rations"
    },
    {
        "title": "R\u00e9soudre des probl\u00e8mes num\u00e9riques et alg\u00e9briques\u2026",
        "identifier": {
            "code": "MSN",
            "cycle": 3,
            "order": 3,
            "suffix": null
        },
        "hash": "f5dd5de08364df0e42ccddacb1228f21e9ceea33",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/MSN_33\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36558\/PER_print_MSN_33.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en reconnaissant les caract\u00e9ristiques math\u00e9matiques d'une situation et en la traduisant en \u00e9critures num\u00e9rique ou litt\u00e9rale",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en observant comment les hommes ont r\u00e9solu historiquement des probl\u00e8mes de ce type",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant des propri\u00e9t\u00e9s des op\u00e9rations (+, -, x , :, puissance, racine carr\u00e9e et cubique)",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en choisissant l'outil de calcul le mieux appropri\u00e9 \u00e0 la situation propos\u00e9e",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant l'alg\u00e8bre comme outil de calcul (\u00e9quations), de preuve ou de g\u00e9n\u00e9ralisation",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en construisant, en exer\u00e7ant et en utilisant des proc\u00e9dures de calcul (calcul r\u00e9fl\u00e9chi, algorithmes, calculatrice, r\u00e9pertoire m\u00e9moris\u00e9) avec des nombres r\u00e9els",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en estimant un r\u00e9sultat et en exer\u00e7ant un regard critique sur le r\u00e9sultat obtenu",
                "7"
            ],
            [
                "\u2026en mod\u00e9lisant une situation de proportionnalit\u00e9",
                "8"
            ],
            [
                "\u2026en explorant les propri\u00e9t\u00e9s de quelques fonctions (lin\u00e9aire, affine, quadratique,\u2026)",
                "9"
            ]
        ],
        "group": "Math\u00e9matiques et Sciences de la nature",
        "section": "Math\u00e9matiques",
        "subsection": "Fonctions et alg\u00e8bre"
    },
    {
        "title": "Mobiliser la mesure pour comparer des grandeurs\u2026",
        "identifier": {
            "code": "MSN",
            "cycle": 3,
            "order": 4,
            "suffix": null
        },
        "hash": "f19191dc58b4e080a043b5b206d84ccb5906d465",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/MSN_34\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36558\/PER_print_MSN_34.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en connaissant le syst\u00e8me international d'unit\u00e9s de mesures",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en explorant des aspects culturels et historiques li\u00e9s au syst\u00e8me d'unit\u00e9",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en calculant des grandeurs compos\u00e9es (vitesse, masse volumique, d\u00e9bit,\u2026) et en en construisant les unit\u00e9s associ\u00e9es",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant l'instrument et l'unit\u00e9 de mesure adapt\u00e9s",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en exprimant une mesure dans diff\u00e9rentes unit\u00e9s",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en estimant l'importance relative des grandeurs dans un ph\u00e9nom\u00e8ne naturel ou social",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en estimant la mesure des grandeurs",
                "7"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant des proc\u00e9dures de calcul de longueur (th\u00e9or\u00e8mes de Thal\u00e8s, de Pythagore,\u2026)",
                "8"
            ],
            [
                "\u2026en calculant des grandeurs (aires, volume,\u2026)",
                "9"
            ]
        ],
        "group": "Math\u00e9matiques et Sciences de la nature",
        "section": "Math\u00e9matiques",
        "subsection": "Grandeurs et mesures"
    },
    {
        "title": "Mod\u00e9liser des ph\u00e9nom\u00e8nes naturels, techniques, sociaux ou des situations math\u00e9matiques\u2026",
        "identifier": {
            "code": "MSN",
            "cycle": 3,
            "order": 5,
            "suffix": null
        },
        "hash": "603fb7b2f6b6e33ec606ebd070c149794f0cf067",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/MSN_35\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36558\/PER_print_MSN_35.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en mobilisant des repr\u00e9sentations graphiques (codes, sch\u00e9mas, tableaux, graphiques,\u2026)",
                "A"
            ],
            [
                "\u2026en associant aux grandeurs observables des param\u00e8tres",
                "B"
            ],
            [
                "\u2026en triant, organisant et interpr\u00e9tant des donn\u00e9es",
                "C"
            ],
            [
                "\u2026en communiquant ses r\u00e9sultats et en pr\u00e9sentant des mod\u00e9lisations",
                "D"
            ],
            [
                "\u2026en traitant des situations al\u00e9atoires \u00e0 l'aide de notions de probabilit\u00e9s",
                "E"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9gageant une probl\u00e9matique et\/ou en formulant des hypoth\u00e8ses",
                "F"
            ],
            [
                "\u2026en recourant \u00e0 des mod\u00e8les existants",
                "G"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant, selon la situation, la mesure et\/ou des outils math\u00e9matiques (fonctions, statistiques, alg\u00e8bre,\u2026)",
                "H"
            ]
        ],
        "group": "Math\u00e9matiques et Sciences de la nature",
        "section": "Math\u00e9matiques \/ Sciences de la nature",
        "subsection": "Mod\u00e9lisation"
    },
    {
        "title": "Repr\u00e9senter des ph\u00e9nom\u00e8nes naturels, techniques ou des situations math\u00e9matiques\u2026",
        "identifier": {
            "code": "MSN",
            "cycle": 1,
            "order": 5,
            "suffix": null
        },
        "hash": "d298386269e43f1980aedbe502e6e305414869a3",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/MSN_15\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36558\/PER_print_MSN_15.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en imaginant et en utilisant divers outils de repr\u00e9sentation",
                "A"
            ],
            [
                "\u2026en menant des observations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es",
                "B"
            ],
            [
                "\u2026en se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 diverses sources",
                "C"
            ],
            [
                "\u2026en triant et organisant des donn\u00e9es",
                "D"
            ],
            [
                "\u2026en confrontant et en communiquant ses observations, ses r\u00e9sultats, ses constats, ses interpr\u00e9tations",
                "E"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant, selon la situation, la mesure et\/ou des outils math\u00e9matiques",
                "F"
            ],
            [
                "\u2026en se posant des questions et en exprimant ses conceptions",
                "G"
            ]
        ],
        "group": "Math\u00e9matiques et Sciences de la nature",
        "section": "Math\u00e9matiques \/ Sciences de la nature",
        "subsection": "Mod\u00e9lisation"
    },
    {
        "title": "Explorer des ph\u00e9nom\u00e8nes naturels et des technologies\u2026",
        "identifier": {
            "code": "MSN",
            "cycle": 1,
            "order": 6,
            "suffix": null
        },
        "hash": "77230e000f6190b950c82c9f48db350106591354",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/MSN_16\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36446\/PER_print_MSN_16.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en confrontant ses conceptions entre pairs et avec divers m\u00e9dias",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en distinguant les \u00e9l\u00e9ments du monde naturel des objets manufactur\u00e9s",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en cherchant \u00e0 expliquer le fonctionnement de ph\u00e9nom\u00e8nes naturels et d'objets techniques",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en imaginant, en r\u00e9alisant des exp\u00e9rimentations et en proposant des explications",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en communiquant ses observations \u00e0 l'aide d'un vocabulaire adapt\u00e9",
                "5"
            ]
        ],
        "group": "Math\u00e9matiques et Sciences de la nature",
        "section": "Sciences de la nature",
        "subsection": "Ph\u00e9nom\u00e8nes naturels et techniques"
    },
    {
        "title": "Construire son sch\u00e9ma corporel pour tenir compte de ses besoins\u2026",
        "identifier": {
            "code": "MSN",
            "cycle": 1,
            "order": 7,
            "suffix": null
        },
        "hash": "6ed1402fca3d13dce50b3d69aefa6e09ae5efbe0",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/MSN_17\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36446\/PER_print_MSN_17.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en identifiant ses besoins",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en exp\u00e9rimentant le fonctionnement de son corps \u00e0 travers les sens",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en repr\u00e9sentant graphiquement son corps",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant les principales caract\u00e9ristiques de certaines parties du corps",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant certains risques de la vie courante",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9finissant son rythme biologique",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Math\u00e9matiques et Sciences de la nature",
        "section": "Sciences de la nature",
        "subsection": "Corps humain"
    },
    {
        "title": "Explorer l'unit\u00e9 et la diversit\u00e9 du vivant\u2026",
        "identifier": {
            "code": "MSN",
            "cycle": 1,
            "order": 8,
            "suffix": null
        },
        "hash": "13c7ada767541ccce8610f230ac826764690023a",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/MSN_18\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36446\/PER_print_MSN_18.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en rep\u00e9rant des propri\u00e9t\u00e9s et\/ou des caract\u00e8res communs au vivant",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en distinguant le vivant du non-vivant",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en r\u00e9alisant des exp\u00e9rimentations",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant les besoins fondamentaux du vivant : se nourrir, se prot\u00e9ger, se reproduire",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en pr\u00e9sentant ses observations",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en explorant divers milieux urbains et naturels et en visitant des expositions (mus\u00e9es, zoo, jardins botaniques,\u2026)",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Math\u00e9matiques et Sciences de la nature",
        "section": "Sciences de la nature",
        "subsection": "Diversit\u00e9 du vivant"
    },
    {
        "title": "Repr\u00e9senter des ph\u00e9nom\u00e8nes naturels, techniques, sociaux ou des situations math\u00e9matiques\u2026",
        "identifier": {
            "code": "MSN",
            "cycle": 2,
            "order": 5,
            "suffix": null
        },
        "hash": "f113e3ec26f2524e7abfbe60c50efd2fc886f1a8",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/MSN_25\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36558\/PER_print_MSN_25.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en imaginant et en utilisant des repr\u00e9sentations visuelles (codes, sch\u00e9mas, graphiques, tableaux,\u2026)",
                "A"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant des invariants d'une situation",
                "B"
            ],
            [
                "\u2026en triant et organisant des donn\u00e9es",
                "C"
            ],
            [
                "\u2026en communiquant ses r\u00e9sultats et ses interpr\u00e9tations",
                "D"
            ],
            [
                "\u2026en explorant des situations al\u00e9atoires et en se confrontant au concept de probable",
                "E"
            ],
            [
                "\u2026en se posant des questions et en d\u00e9finissant un cadre d'\u00e9tude",
                "F"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant, selon la situation, la mesure et\/ou des outils math\u00e9matiques",
                "G"
            ]
        ],
        "group": "Math\u00e9matiques et Sciences de la nature",
        "section": "Math\u00e9matiques \/ Sciences de la nature",
        "subsection": "Mod\u00e9lisation"
    },
    {
        "title": "Explorer des ph\u00e9nom\u00e8nes naturels et des technologies \u00e0 l'aide de d\u00e9marches caract\u00e9ristiques des sciences exp\u00e9rimentales\u2026",
        "identifier": {
            "code": "MSN",
            "cycle": 2,
            "order": 6,
            "suffix": null
        },
        "hash": "1b008c048a5a6cfe07c7866c228991d6658a80a1",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/MSN_26\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36446\/PER_print_MSN_26.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en observant et d\u00e9crivant un ph\u00e9nom\u00e8ne naturel ou le fonctionnement d'un objet technique",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en formulant des hypoth\u00e8ses et en les confrontant aux r\u00e9sultats exp\u00e9rimentaux",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en anticipant un r\u00e9sultat exp\u00e9rimental \u00e0 l'aide d'un mod\u00e8le simple et en le confrontant aux r\u00e9sultats exp\u00e9rimentaux",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en imaginant des strat\u00e9gies d'exploration et d'exp\u00e9rimentation",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en imaginant et\/ou utilisant des instruments d'observation et de mesure",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en proposant des interpr\u00e9tations et en les confrontant \u00e0 celles de ses pairs et aux informations de m\u00e9dias vari\u00e9s",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en mettant en forme ses observations ou ses d\u00e9ductions",
                "7"
            ]
        ],
        "group": "Math\u00e9matiques et Sciences de la nature",
        "section": "Sciences de la nature",
        "subsection": "Ph\u00e9nom\u00e8nes naturels et techniques"
    },
    {
        "title": "Identifier les diff\u00e9rentes parties de son corps, en d\u00e9crire le fonctionnement et en tirer des cons\u00e9quences pour sa sant\u00e9\u2026",
        "identifier": {
            "code": "MSN",
            "cycle": 2,
            "order": 7,
            "suffix": null
        },
        "hash": "7e91c4c2281ba9c826d85983c8fc510b42e29829",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/MSN_27\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36446\/PER_print_MSN_27.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en identifiant des risques de la vie courante et de certains comportements",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en testant et en caract\u00e9risant les organes des sens",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant les principales sources d'\u00e9nergie et leurs transformations dans le corps",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en comprenant le m\u00e9canisme de la respiration externe",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en \u00e9tablissant des liens entre le syst\u00e8me locomoteur et les mouvements",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant les transformations du corps au cours de la vie",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en exp\u00e9rimentant certains fonctionnements du corps",
                "7"
            ],
            [
                "\u2026en repr\u00e9sentant et en mod\u00e9lisant le corps \u00e0 l'aide de sch\u00e9mas ou de maquettes",
                "8"
            ],
            [
                "\u2026en acqu\u00e9rant et en utilisant un vocabulaire sp\u00e9cifique",
                "9"
            ]
        ],
        "group": "Math\u00e9matiques et Sciences de la nature",
        "section": "Sciences de la nature",
        "subsection": "Corps humain"
    },
    {
        "title": "D\u00e9terminer des caract\u00e9ristiques du monde vivant et de divers milieux et en tirer des cons\u00e9quences pour la p\u00e9rennit\u00e9 de la vie\u2026",
        "identifier": {
            "code": "MSN",
            "cycle": 2,
            "order": 8,
            "suffix": null
        },
        "hash": "dc5f6711a9507e6b8d47b253bf00cd49507c65c9",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/MSN_28\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36446\/PER_print_MSN_28.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en observant et d\u00e9crivant divers milieux urbains et naturels",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en construisant et en utilisant des crit\u00e8res de classement sp\u00e9cifiques",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant les interactions des \u00eatres vivants entre eux et avec leur milieu",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9crivant le cycle de vie : naissance, croissance, mort",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en percevant l'impact de son interaction avec le monde vivant",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en observant des \u00e9l\u00e9ments de fragilit\u00e9 d'\u00e9cosyst\u00e8mes, y compris urbains",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en organisant et en pr\u00e9sentant ses observations",
                "7"
            ],
            [
                "\u2026en concevant et r\u00e9alisant des exp\u00e9rimentations",
                "8"
            ]
        ],
        "group": "Math\u00e9matiques et Sciences de la nature",
        "section": "Sciences de la nature",
        "subsection": "Diversit\u00e9 du vivant"
    },
    {
        "title": "Mod\u00e9liser des ph\u00e9nom\u00e8nes naturels, techniques, sociaux ou des situations math\u00e9matiques\u2026",
        "identifier": {
            "code": "MSN",
            "cycle": 3,
            "order": 5,
            "suffix": null
        },
        "hash": "603fb7b2f6b6e33ec606ebd070c149794f0cf067",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/MSN_35\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36558\/PER_print_MSN_35.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en mobilisant des repr\u00e9sentations graphiques (codes, sch\u00e9mas, tableaux, graphiques,\u2026)",
                "A"
            ],
            [
                "\u2026en associant aux grandeurs observables des param\u00e8tres",
                "B"
            ],
            [
                "\u2026en triant, organisant et interpr\u00e9tant des donn\u00e9es",
                "C"
            ],
            [
                "\u2026en communiquant ses r\u00e9sultats et en pr\u00e9sentant des mod\u00e9lisations",
                "D"
            ],
            [
                "\u2026en traitant des situations al\u00e9atoires \u00e0 l'aide de notions de probabilit\u00e9s",
                "E"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9gageant une probl\u00e9matique et\/ou en formulant des hypoth\u00e8ses",
                "F"
            ],
            [
                "\u2026en recourant \u00e0 des mod\u00e8les existants",
                "G"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant, selon la situation, la mesure et\/ou des outils math\u00e9matiques (fonctions, statistiques, alg\u00e8bre,\u2026)",
                "H"
            ]
        ],
        "group": "Math\u00e9matiques et Sciences de la nature",
        "section": "Math\u00e9matiques \/ Sciences de la nature",
        "subsection": "Mod\u00e9lisation"
    },
    {
        "title": "Analyser des ph\u00e9nom\u00e8nes naturels et des technologies \u00e0 l'aide de d\u00e9marches caract\u00e9ristiques des sciences exp\u00e9rimentales\u2026",
        "identifier": {
            "code": "MSN",
            "cycle": 3,
            "order": 6,
            "suffix": null
        },
        "hash": "c381c97407b91343ad5daef7c8f3c8d164ba7c3c",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/MSN_36\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36446\/PER_print_MSN_36.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en organisant des prises de mesures et en formalisant les r\u00e9sultats d'une exp\u00e9rience",
                "8"
            ],
            [
                "\u2026en proposant des explications et en les confrontant \u00e0 celles de ses pairs et aux informations de m\u00e9dias vari\u00e9s",
                "7"
            ],
            [
                "\u2026en choisissant et en utilisant des instruments d'observation et de mesure",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9finissant des strat\u00e9gies d'exploration et d'exp\u00e9rimentation en lien avec les hypoth\u00e8ses \u00e9mises",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en confrontant les hypoth\u00e8ses \u00e9mises \u00e0 des r\u00e9sultats exp\u00e9rimentaux",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant un mod\u00e8le pour expliquer et\/ou pr\u00e9voir un ph\u00e9nom\u00e8ne naturel ou le fonctionnement d'un objet technique",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en acqu\u00e9rant les connaissances n\u00e9cessaires en physique et en chimie",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en formulant des hypoth\u00e8ses",
                "1"
            ]
        ],
        "group": "Math\u00e9matiques et Sciences de la nature",
        "section": "Sciences de la nature",
        "subsection": "Ph\u00e9nom\u00e8nes naturels et techniques"
    },
    {
        "title": "Analyser les m\u00e9canismes des fonctions du corps humain et en tirer des cons\u00e9quences pour sa sant\u00e9\u2026",
        "identifier": {
            "code": "MSN",
            "cycle": 3,
            "order": 7,
            "suffix": null
        },
        "hash": "31823c06afac63c50728303246bea01d8d7b0abf",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/MSN_37\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36446\/PER_print_MSN_37.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en \u00e9tudiant l'\u00e9volution du corps durant le cycle de vie, ses transformations et certains dysfonctionnements",
                "7"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant des comportements \u00e0 risque, en les analysant et en \u00e9valuant leurs cons\u00e9quences personnelles et sociales",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en analysant le fonctionnement des syst\u00e8mes digestif, cardio-vasculaire, respiratoire et reproducteur",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en recourant \u00e0 des connaissances anatomiques et physiologiques",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en comprenant le fonctionnement des organes des sens",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en comparant les fonctions de tissus, d'organes, d'appareils et de syst\u00e8mes",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en expliquant le m\u00e9tabolisme et les \u00e9quilibres \u00e9nerg\u00e9tiques du corps",
                "1"
            ]
        ],
        "group": "Math\u00e9matiques et Sciences de la nature",
        "section": "Sciences de la nature",
        "subsection": "Corps humain"
    },
    {
        "title": "Analyser l'organisation du vivant et en tirer des cons\u00e9quences pour la p\u00e9rennit\u00e9 de la vie\u2026",
        "identifier": {
            "code": "MSN",
            "cycle": 3,
            "order": 8,
            "suffix": null
        },
        "hash": "99ef67485d3617e905354d005b1c6e60a496da91",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/MSN_38\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36446\/PER_print_MSN_38.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en identifiant des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9action d'\u00e9cosyst\u00e8mes",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en comparant le mode de reproduction de divers organismes",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en comparant les fonctions de cellules, de tissus, d'organes, d'appareils et de syst\u00e8mes",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant les niveaux d'organisation de la vie : des \u00e9cosyst\u00e8mes \u00e0 la cellule",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9crivant simplement la transmission d'information g\u00e9n\u00e9tique d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'autre",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9crivant des aspects de l'organisation de la vie",
                "1"
            ]
        ],
        "group": "Math\u00e9matiques et Sciences de la nature",
        "section": "Sciences de la nature",
        "subsection": "Diversit\u00e9 du vivant"
    },
    {
        "title": "Se situer dans son contexte spatial et social\u2026",
        "identifier": {
            "code": "SHS",
            "cycle": 1,
            "order": 1,
            "suffix": null
        },
        "hash": "2e2b928eaa29ec0730eb8e054a7f33e1a8dd7ab2",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/SHS_11\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36327\/PER_print_SHS_11.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en repr\u00e9sentant librement l'espace v\u00e9cu",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en s'orientant dans l'espace v\u00e9cu \u00e0 l'aide de rep\u00e8res",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en s'interrogeant et en recherchant des solutions \u00e0 un probl\u00e8me li\u00e9 \u00e0 l'am\u00e9nagement de l'espace v\u00e9cu",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant des termes sp\u00e9cifiques li\u00e9s \u00e0 l'espace et \u00e0 la g\u00e9ographie",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en se familiarisant avec la lecture de photos, maquettes, sch\u00e9mas, plans et cartes",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en explorant l'espace v\u00e9cu et l'espace des autres (activit\u00e9s humaines), en exprimant sa perception",
                "1"
            ]
        ],
        "group": "Sciences humaines et sociales",
        "section": "G\u00e9ographie",
        "subsection": "Relation Homme-espace"
    },
    {
        "title": "S'approprier, en situation, des outils pertinents pour d\u00e9couvrir et se questionner sur des probl\u00e9matiques de sciences humaines et sociales\u2026",
        "identifier": {
            "code": "SHS",
            "cycle": 1,
            "order": 3,
            "suffix": null
        },
        "hash": "9754c508beb5e8dbd67a87065675e7212aba4b4b",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/SHS_13\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36260\/PER_print_SHS_13.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en rep\u00e9rant et en identifiant des informations pertinentes dans les sources disponibles",
                "A"
            ],
            [
                "\u2026en se rep\u00e9rant sur des repr\u00e9sentations graphiques diverses (photographie, dessin, plan simple, calendrier,\u2026)",
                "B"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9crivant et en comparant avec la r\u00e9alit\u00e9 actuelle diff\u00e9rentes repr\u00e9sentations temporelles ou spatiales (photographie, croquis, plan, sch\u00e9ma, maquette, calendrier, ligne ou roue du temps,\u2026)",
                "C"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant un vocabulaire sp\u00e9cifique li\u00e9 au rep\u00e9rage dans l'espace et dans le temps",
                "D"
            ]
        ],
        "group": "Sciences humaines et sociales",
        "section": "Histoire \/ G\u00e9ographie",
        "subsection": "Outils et m\u00e9thodes de recherche"
    },
    {
        "title": "Identifier les relations existant entre les activit\u00e9s humaines et l'organisation de l'espace\u2026",
        "identifier": {
            "code": "SHS",
            "cycle": 2,
            "order": 1,
            "suffix": null
        },
        "hash": "af0ca38d3c6e3f61d40b64a957c3a7073079e9b4",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/SHS_21\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36327\/PER_print_SHS_21.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en s'appropriant les principales conventions de repr\u00e9sentation de l'espace (orientation, rep\u00e8res, \u00e9chelles, symboles)",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en \u00e9tudiant les caract\u00e9ristiques d'un territoire\u00a0: naturelles (climat, hydrologie, relief), sociales, \u00e9conomiques, culturelles",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en formulant des questions, en \u00e9mettant des hypoth\u00e8ses et en v\u00e9rifiant leur pertinence dans le contexte socio-spatial",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en questionnant les besoins (culturels, \u00e9conomiques, \u2026) des soci\u00e9t\u00e9s et les activit\u00e9s d\u00e9ploy\u00e9es pour les satisfaire",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en \u00e9tudiant des formes vari\u00e9es d'organisation de l'espace et les cons\u00e9quences de la localisation des objets",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en comparant ses observations et repr\u00e9sentations des espaces physiques et construit avec les repr\u00e9sentations conventionnelles (cartes, plans, graphiques, \u2026)",
                "1"
            ]
        ],
        "group": "Sciences humaines et sociales",
        "section": "G\u00e9ographie",
        "subsection": "Relation Homme-espace"
    },
    {
        "title": "S'approprier, en situation, des outils pertinents pour traiter des probl\u00e9matiques de sciences humaines et sociales\u2026",
        "identifier": {
            "code": "SHS",
            "cycle": 2,
            "order": 3,
            "suffix": null
        },
        "hash": "a246f1324e394c9bdcbcf808d81ef9d0e97900f8",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/SHS_23\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36260\/PER_print_SHS_23.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en d\u00e9gageant les informations pertinentes dans les sources disponibles pour produire un nouveau document",
                "A"
            ],
            [
                "\u2026en enqu\u00eatant sur des hypoth\u00e8ses historiques ou g\u00e9ographiques",
                "B"
            ],
            [
                "\u2026en se repr\u00e9sentant le temps \u00e0 l'aide de rep\u00e8res et d'outils vari\u00e9s",
                "C"
            ],
            [
                "\u2026en se rep\u00e9rant sur des repr\u00e9sentations graphiques diverses (cartes, tableaux,\u2026) et en passant de la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 la carte (et inversement)",
                "D"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9crivant et en comparant les repr\u00e9sentations d'un espace \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles (croquis, plan, sch\u00e9ma, photo, maquette, \u2026)",
                "E"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant un lexique sp\u00e9cifique li\u00e9 \u00e0 la g\u00e9ographie et \u00e0 l'histoire",
                "F"
            ],
            [
                "\u2026en s\u00e9lectionnant des ressources documentaires et en les associant de mani\u00e8re critique",
                "G"
            ]
        ],
        "group": "Sciences humaines et sociales",
        "section": "Histoire \/ G\u00e9ographie",
        "subsection": "Outils et m\u00e9thodes de recherche"
    },
    {
        "title": "Analyser des espaces g\u00e9ographiques et les relations \u00e9tablies entre les hommes et entre les soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 travers ceux-ci\u2026",
        "identifier": {
            "code": "SHS",
            "cycle": 3,
            "order": 1,
            "suffix": null
        },
        "hash": "56bae299750fbab729e90157900e34c91e7d496f",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/SHS_31\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36327\/PER_print_SHS_31.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en analysant des espaces (localit\u00e9, r\u00e9gion, canton, continent,\u2026) \u00e0 l'aide de donn\u00e9es statistiques et de l'outil cartographique",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en reconnaissant les effets de \u00ab localisation \u00bb, de \u00ab polarisation \u00bb ou de \u00ab\u00a0diffusion \u00bb dans la structuration de l'espace",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en \u00e9tudiant une m\u00eame probl\u00e9matique \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles (locale, r\u00e9gionale, plan\u00e9taire) pour percevoir les effets d'\u00e9chelle",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en \u00e9tudiant les interactions entre les \u00e9l\u00e9ments qui composent les diff\u00e9rentes formes d'organisation de l'espace",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant les donn\u00e9es permettant de d\u00e9terminer les caract\u00e9ristiques climatiques, hydrologiques et le relief d'un espace",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9veloppant le raisonnement g\u00e9ographique en tant qu'appareil critique",
                "1"
            ]
        ],
        "group": "Sciences humaines et sociales",
        "section": "G\u00e9ographie",
        "subsection": "Relation Homme-espace"
    },
    {
        "title": "S'approprier, en situation, des outils et des pratiques de recherche appropri\u00e9s aux probl\u00e9matiques des sciences humaines et sociales\u2026",
        "identifier": {
            "code": "SHS",
            "cycle": 3,
            "order": 3,
            "suffix": null
        },
        "hash": "c64fd5aeaf85977d544bf82b064cbfacaefa5dcb",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/SHS_33\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36260\/PER_print_SHS_33.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026ressources documentaires(textes historiques de toute sorte, collections d'objets, donn\u00e9es statistiques,\u2026)",
                "A"
            ],
            [
                "\u2026en classant et en synth\u00e9tisant de mani\u00e8re critique les ressources documentaires",
                "B"
            ],
            [
                "\u2026en formulant des hypoth\u00e8ses et en recherchant des solutions pratiques",
                "C"
            ],
            [
                "\u2026en repla\u00e7ant les faits dans leur contexte historique et g\u00e9ographique",
                "D"
            ],
            [
                "\u2026en repr\u00e9sentant des organisations avec des cartes topographiques et th\u00e9matiques de diff\u00e9rentes \u00e9chelles, ainsi qu'avec des repr\u00e9sentations graphiques de donn\u00e9es statistiques",
                "E"
            ],
            [
                "\u2026en formalisant et en communiquant, dans des situations significatives, le r\u00e9sultat de ses recherches",
                "F"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant un langage sp\u00e9cifique au champ des sciences humaines",
                "G"
            ]
        ],
        "group": "Sciences humaines et sociales",
        "section": "Histoire \/ G\u00e9ographie",
        "subsection": "Outils et m\u00e9thodes de recherche"
    },
    {
        "title": "Se situer dans son contexte temporel et social\u2026",
        "identifier": {
            "code": "SHS",
            "cycle": 1,
            "order": 2,
            "suffix": null
        },
        "hash": "178cc0523b0e239d21ce9025fb4c287e9cdb8c11",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/SHS_12\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36296\/PER_print_SHS_Hist_12-13.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en utilisant des termes sp\u00e9cifiques li\u00e9s au temps et \u00e0 l'histoire",
                "9"
            ],
            [
                "\u2026en s'impr\u00e9gnant des r\u00e9cits, des mythes et des l\u00e9gendes",
                "8"
            ],
            [
                "\u2026en s'interrogeant sur des \u00e9l\u00e9ments de la vie d'autrefois et en constatant les changements\/les permanences",
                "7"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant des t\u00e9moignages et des traces diverses du pass\u00e9",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en prenant connaissance de la multiplicit\u00e9 des religions",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en \u00e9tablissant des relations de succession et de simultan\u00e9it\u00e9",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en se repr\u00e9sentant le temps v\u00e9cu \u00e0 l'aide de syst\u00e8mes de rep\u00e9rage personnels et conventionnels (ligne du temps, roue, tableau,\u2026)",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant des rep\u00e8res",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en explorant le temps v\u00e9cu et en d\u00e9crivant sa perception de celui-ci",
                "1"
            ]
        ],
        "group": "Sciences humaines et sociales",
        "section": "Histoire",
        "subsection": "Relation Homme-temps"
    },
    {
        "title": "S'approprier, en situation, des outils pertinents pour d\u00e9couvrir et se questionner sur des probl\u00e9matiques de sciences humaines et sociales\u2026",
        "identifier": {
            "code": "SHS",
            "cycle": 1,
            "order": 3,
            "suffix": null
        },
        "hash": "9754c508beb5e8dbd67a87065675e7212aba4b4b",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/SHS_13\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36260\/PER_print_SHS_13.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en rep\u00e9rant et en identifiant des informations pertinentes dans les sources disponibles",
                "A"
            ],
            [
                "\u2026en se rep\u00e9rant sur des repr\u00e9sentations graphiques diverses (photographie, dessin, plan simple, calendrier,\u2026)",
                "B"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9crivant et en comparant avec la r\u00e9alit\u00e9 actuelle diff\u00e9rentes repr\u00e9sentations temporelles ou spatiales (photographie, croquis, plan, sch\u00e9ma, maquette, calendrier, ligne ou roue du temps,\u2026)",
                "C"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant un vocabulaire sp\u00e9cifique li\u00e9 au rep\u00e9rage dans l'espace et dans le temps",
                "D"
            ]
        ],
        "group": "Sciences humaines et sociales",
        "section": "Histoire \/ G\u00e9ographie",
        "subsection": "Outils et m\u00e9thodes de recherche"
    },
    {
        "title": "Identifier la mani\u00e8re dont les Hommes ont organis\u00e9 leur vie collective \u00e0 travers le temps, ici et ailleurs\u2026",
        "identifier": {
            "code": "SHS",
            "cycle": 2,
            "order": 2,
            "suffix": null
        },
        "hash": "482e9bc763b907dcab8a380c0998c7b1ec4b1ff7",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/SHS_22\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36296\/PER_print_SHS_22.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en construisant progressivement une chronologie g\u00e9n\u00e9rale des civilisations de l'histoire de l'humanit\u00e9",
                "7"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9gageant la relativit\u00e9 des repr\u00e9sentations du pass\u00e9 (et de l'avenir) construites \u00e0 un moment donn\u00e9",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en recourant \u00e0 des documents et \u00e0 des r\u00e9cits historiques",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en \u00e9tablissant des liens entre des \u00e9v\u00e9nements du pass\u00e9 ainsi qu'entre des situations actuelles et des \u00e9v\u00e9nements du pass\u00e9",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant les principales religions mondiales",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en travaillant les p\u00e9riodisations construites par les historiens",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en reconstituant des \u00e9l\u00e9ments de la vie d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9 de son histoire",
                "1"
            ]
        ],
        "group": "Sciences humaines et sociales",
        "section": "Histoire",
        "subsection": "Relation Homme-temps"
    },
    {
        "title": "S'approprier, en situation, des outils pertinents pour traiter des probl\u00e9matiques de sciences humaines et sociales\u2026",
        "identifier": {
            "code": "SHS",
            "cycle": 2,
            "order": 3,
            "suffix": null
        },
        "hash": "a246f1324e394c9bdcbcf808d81ef9d0e97900f8",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/SHS_23\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36260\/PER_print_SHS_23.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en d\u00e9gageant les informations pertinentes dans les sources disponibles pour produire un nouveau document",
                "A"
            ],
            [
                "\u2026en enqu\u00eatant sur des hypoth\u00e8ses historiques ou g\u00e9ographiques",
                "B"
            ],
            [
                "\u2026en se repr\u00e9sentant le temps \u00e0 l'aide de rep\u00e8res et d'outils vari\u00e9s",
                "C"
            ],
            [
                "\u2026en se rep\u00e9rant sur des repr\u00e9sentations graphiques diverses (cartes, tableaux,\u2026) et en passant de la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 la carte (et inversement)",
                "D"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9crivant et en comparant les repr\u00e9sentations d'un espace \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles (croquis, plan, sch\u00e9ma, photo, maquette, \u2026)",
                "E"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant un lexique sp\u00e9cifique li\u00e9 \u00e0 la g\u00e9ographie et \u00e0 l'histoire",
                "F"
            ],
            [
                "\u2026en s\u00e9lectionnant des ressources documentaires et en les associant de mani\u00e8re critique",
                "G"
            ]
        ],
        "group": "Sciences humaines et sociales",
        "section": "Histoire \/ G\u00e9ographie",
        "subsection": "Outils et m\u00e9thodes de recherche"
    },
    {
        "title": "Analyser l'organisation collective des soci\u00e9t\u00e9s humaines d'ici et d'ailleurs \u00e0 travers le temps\u2026",
        "identifier": {
            "code": "SHS",
            "cycle": 3,
            "order": 2,
            "suffix": null
        },
        "hash": "50f2117758d2a62d56da61ab61aefcac2c559f9a",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/SHS_32\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36296\/PER_print_SHS_32.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en d\u00e9gageant l'influence du fait religieux sur l'organisation sociale",
                "7"
            ],
            [
                "\u2026en analysant les diff\u00e9rentes conceptions des relations entre individus et groupes sociaux \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9poques",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9gageant la pertinence ou le caract\u00e8re relatif des p\u00e9riodisations",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en examinant les manifestations de la m\u00e9moire et leurs interactions avec l'histoire",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en distinguant les faits historiques de leurs repr\u00e9sentations dans les \u0153uvres et les m\u00e9dias",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en associant de mani\u00e8re critique une pluralit\u00e9 de sources documentaires",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en analysant et en comparant des probl\u00e9matiques historiques et leurs modes de r\u00e9solution actuels et pass\u00e9s",
                "1"
            ]
        ],
        "group": "Sciences humaines et sociales",
        "section": "Histoire",
        "subsection": "Relation Homme-temps"
    },
    {
        "title": "S'approprier, en situation, des outils et des pratiques de recherche appropri\u00e9s aux probl\u00e9matiques des sciences humaines et sociales\u2026",
        "identifier": {
            "code": "SHS",
            "cycle": 3,
            "order": 3,
            "suffix": null
        },
        "hash": "c64fd5aeaf85977d544bf82b064cbfacaefa5dcb",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/SHS_33\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36260\/PER_print_SHS_33.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026ressources documentaires(textes historiques de toute sorte, collections d'objets, donn\u00e9es statistiques,\u2026)",
                "A"
            ],
            [
                "\u2026en classant et en synth\u00e9tisant de mani\u00e8re critique les ressources documentaires",
                "B"
            ],
            [
                "\u2026en formulant des hypoth\u00e8ses et en recherchant des solutions pratiques",
                "C"
            ],
            [
                "\u2026en repla\u00e7ant les faits dans leur contexte historique et g\u00e9ographique",
                "D"
            ],
            [
                "\u2026en repr\u00e9sentant des organisations avec des cartes topographiques et th\u00e9matiques de diff\u00e9rentes \u00e9chelles, ainsi qu'avec des repr\u00e9sentations graphiques de donn\u00e9es statistiques",
                "E"
            ],
            [
                "\u2026en formalisant et en communiquant, dans des situations significatives, le r\u00e9sultat de ses recherches",
                "F"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant un langage sp\u00e9cifique au champ des sciences humaines",
                "G"
            ]
        ],
        "group": "Sciences humaines et sociales",
        "section": "Histoire \/ G\u00e9ographie",
        "subsection": "Outils et m\u00e9thodes de recherche"
    },
    {
        "title": "S'approprier, en situation, des outils pertinents pour traiter des probl\u00e9matiques de sciences humaines et sociales\u2026",
        "identifier": {
            "code": "SHS",
            "cycle": 2,
            "order": 3,
            "suffix": null
        },
        "hash": "a246f1324e394c9bdcbcf808d81ef9d0e97900f8",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/SHS_23\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36260\/PER_print_SHS_23.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en d\u00e9gageant les informations pertinentes dans les sources disponibles pour produire un nouveau document",
                "A"
            ],
            [
                "\u2026en enqu\u00eatant sur des hypoth\u00e8ses historiques ou g\u00e9ographiques",
                "B"
            ],
            [
                "\u2026en se repr\u00e9sentant le temps \u00e0 l'aide de rep\u00e8res et d'outils vari\u00e9s",
                "C"
            ],
            [
                "\u2026en se rep\u00e9rant sur des repr\u00e9sentations graphiques diverses (cartes, tableaux,\u2026) et en passant de la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 la carte (et inversement)",
                "D"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9crivant et en comparant les repr\u00e9sentations d'un espace \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles (croquis, plan, sch\u00e9ma, photo, maquette, \u2026)",
                "E"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant un lexique sp\u00e9cifique li\u00e9 \u00e0 la g\u00e9ographie et \u00e0 l'histoire",
                "F"
            ],
            [
                "\u2026en s\u00e9lectionnant des ressources documentaires et en les associant de mani\u00e8re critique",
                "G"
            ]
        ],
        "group": "Sciences humaines et sociales",
        "section": "Histoire \/ G\u00e9ographie",
        "subsection": "Outils et m\u00e9thodes de recherche"
    },
    {
        "title": "Identifier les formes locales d'organisation politique et sociale\u2026",
        "identifier": {
            "code": "SHS",
            "cycle": 2,
            "order": 4,
            "suffix": null
        },
        "hash": "b3fcb77dc60d9b92e376d6606b7d39db5aa1f583",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/SHS_24\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36358\/PER_print_SHS_24.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en distinguant les divers acteurs et la r\u00e9partition des responsabilit\u00e9s",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en s'initiant au d\u00e9bat d\u00e9mocratique par l'expression et la confrontation d'opinions diverses et argument\u00e9es",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en \u00e9tablissant des liens entre ses droits et devoirs et ceux des autres (Convention relative aux droits de l'enfant)",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en s'initiant au fonctionnement de la soci\u00e9t\u00e9 civile et politique de sa commune et de son canton",
                "4"
            ]
        ],
        "group": "Sciences humaines et sociales",
        "section": "Citoyennet\u00e9",
        "subsection": "Relation Homme-soci\u00e9t\u00e9"
    },
    {
        "title": "S'approprier, en situation, des outils et des pratiques de recherche appropri\u00e9s aux probl\u00e9matiques des sciences humaines et sociales\u2026",
        "identifier": {
            "code": "SHS",
            "cycle": 3,
            "order": 3,
            "suffix": null
        },
        "hash": "c64fd5aeaf85977d544bf82b064cbfacaefa5dcb",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/SHS_33\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36260\/PER_print_SHS_33.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026ressources documentaires(textes historiques de toute sorte, collections d'objets, donn\u00e9es statistiques,\u2026)",
                "A"
            ],
            [
                "\u2026en classant et en synth\u00e9tisant de mani\u00e8re critique les ressources documentaires",
                "B"
            ],
            [
                "\u2026en formulant des hypoth\u00e8ses et en recherchant des solutions pratiques",
                "C"
            ],
            [
                "\u2026en repla\u00e7ant les faits dans leur contexte historique et g\u00e9ographique",
                "D"
            ],
            [
                "\u2026en repr\u00e9sentant des organisations avec des cartes topographiques et th\u00e9matiques de diff\u00e9rentes \u00e9chelles, ainsi qu'avec des repr\u00e9sentations graphiques de donn\u00e9es statistiques",
                "E"
            ],
            [
                "\u2026en formalisant et en communiquant, dans des situations significatives, le r\u00e9sultat de ses recherches",
                "F"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant un langage sp\u00e9cifique au champ des sciences humaines",
                "G"
            ]
        ],
        "group": "Sciences humaines et sociales",
        "section": "Histoire \/ G\u00e9ographie",
        "subsection": "Outils et m\u00e9thodes de recherche"
    },
    {
        "title": "Saisir les principales caract\u00e9ristiques d'un syst\u00e8me d\u00e9mocratique\u2026",
        "identifier": {
            "code": "SHS",
            "cycle": 3,
            "order": 4,
            "suffix": null
        },
        "hash": "1cf787c275145f5cb10d5d25ba2ffa663f455ecd",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/SHS_34\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36358\/PER_print_SHS_34.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en s'initiant au fonctionnement de la soci\u00e9t\u00e9 civile et politique",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en s'interrogeant sur l'organisation sociale et politique d'autres communaut\u00e9s du pass\u00e9 ou du pr\u00e9sent\u2026",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en se sensibilisant \u00e0 des probl\u00e9matiques li\u00e9es aux rapports entre les hommes (minorit\u00e9s, d\u00e9s\u00e9quilibres Nord-Sud,\u2026) et \u00e0 l'environnement (naturel et social)",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en prenant connaissance des textes fondamentaux, en d\u00e9gageant les fondements des droits et des devoirs li\u00e9s \u00e0 l'appartenance \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique et en se les appropriant",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en s'informant de l'actualit\u00e9 et en cherchant \u00e0 la comprendre",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en acqu\u00e9rant des aptitudes et des attitudes d'action en tant qu'individu d'un groupe ou en tant que collectivit\u00e9",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en pr\u00e9parant et en r\u00e9alisant des d\u00e9bats d\u00e9mocratiques au sein de l'\u00e9cole",
                "7"
            ],
            [
                "\u2026en portant un regard critique et autonome, et en se positionnant en fonction de connaissances et de valeurs",
                "8"
            ]
        ],
        "group": "Sciences humaines et sociales",
        "section": "Citoyennet\u00e9",
        "subsection": "Relation Homme-soci\u00e9t\u00e9"
    },
    {
        "title": "Repr\u00e9senter et exprimer une id\u00e9e, un imaginaire, une \u00e9motion par la pratique des diff\u00e9rents langages artistiques\u2026",
        "identifier": {
            "code": "A",
            "cycle": 1,
            "order": 1,
            "suffix": "AC&M"
        },
        "hash": "c75665442b0dd7196d76422b12f36229525a4ea6",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/A_11_ACM\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37148\/PER_Print_A_11_AC&M.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en inventant et produisant des objets, des volumes, librement ou \u00e0 partir de consignes",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant et en choisissant les mati\u00e8res",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en choisissant et en utilisant les possibilit\u00e9s des diff\u00e9rents outils, mat\u00e9riaux, supports en plans et en volumes",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en appr\u00e9hendant l'espace en plans et en volumes",
                "4"
            ]
        ],
        "group": "Arts",
        "section": "Activit\u00e9s cr\u00e9atrices et manuelles",
        "subsection": "Expression et repr\u00e9sentation"
    },
    {
        "title": "Mobiliser ses perceptions sensorielles\u2026",
        "identifier": {
            "code": "A",
            "cycle": 1,
            "order": 2,
            "suffix": "AC&M"
        },
        "hash": "41ba7425d74a6d3ed125c423ec0ffcf46859a4fa",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/A_12_ACM\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37148\/PER_print_A_ACM_12.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en interrogeant sa perception du monde",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en exprimant les impressions ressenties",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en observant des \u0153uvres plastiques",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant son environnement visuel et tactile",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant par le regard et le toucher diff\u00e9rents volumes, objets, mati\u00e8res et structures",
                "5"
            ]
        ],
        "group": "Arts",
        "section": "Activit\u00e9s cr\u00e9atrices et manuelles",
        "subsection": "Perception"
    },
    {
        "title": "Explorer diverses techniques plastiques et artisanales\u2026",
        "identifier": {
            "code": "A",
            "cycle": 1,
            "order": 3,
            "suffix": "AC&M"
        },
        "hash": "d97b09896a09d03ed8c35d68054ef4f53365e249",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/A_13_ACM\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37148\/PER_print_A_ACM_13.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en exer\u00e7ant des habilet\u00e9s de motricit\u00e9 globale et fine (souplesse, pr\u00e9cision, coordination, pression,\u2026)",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant et en utilisant divers outils, mat\u00e9riaux, supports, formats",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en reproduisant et\/ou produisant des formes, des structures, en jouant avec elles",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en apprenant des gestes artisanaux sp\u00e9cifiques",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en exp\u00e9rimentant le volume \u00e0 travers le modelage et la construction",
                "5"
            ]
        ],
        "group": "Arts",
        "section": "Activit\u00e9s cr\u00e9atrices et manuelles",
        "subsection": "Acquisition de techniques"
    },
    {
        "title": "Rencontrer divers domaines et cultures artistiques\u2026",
        "identifier": {
            "code": "A",
            "cycle": 1,
            "order": 4,
            "suffix": "AC&M"
        },
        "hash": "0e1eab072286755806ad5cbaf741eff670beb631",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/A_14_ACM\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37148\/PER_print_A_ACM_14.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant des \u0153uvres de diff\u00e9rentes p\u00e9riodes et provenances",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en parlant d'une \u0153uvre dans un langage courant",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en visitant sous conduite des mus\u00e9es, des espaces artistiques",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en appr\u00e9ciant quelques \u00e9l\u00e9ments du patrimoine culturel de son environnement local",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en tenant compte de la diversit\u00e9 culturelle des \u00e9l\u00e8ves",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en participant de mani\u00e8re active \u00e0 une exposition, un spectacle",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Arts",
        "section": "Activit\u00e9s cr\u00e9atrices et manuelles",
        "subsection": "Culture"
    },
    {
        "title": "Repr\u00e9senter et exprimer une id\u00e9e, un imaginaire, une \u00e9motion en s'appuyant sur les particularit\u00e9s des diff\u00e9rents langages artistiques\u2026",
        "identifier": {
            "code": "A",
            "cycle": 2,
            "order": 1,
            "suffix": "AC&M"
        },
        "hash": "8e291c6c06892d0c1895d33e1f0a87dcfd79fa5c",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/A_21_ACM\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37148\/PER_print_A_ACM_21.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en inventant et r\u00e9alisant des objets, des volumes, librement ou \u00e0 partir de consignes",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en exploitant les mati\u00e8res",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en exploitant les possibilit\u00e9s des diff\u00e9rents outils, mat\u00e9riaux, supports, techniques",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en appr\u00e9hendant et en organisant l'espace en plans et en volumes",
                "4"
            ]
        ],
        "group": "Arts",
        "section": "Activit\u00e9s cr\u00e9atrices et manuelles",
        "subsection": "Expression et repr\u00e9sentation"
    },
    {
        "title": "D\u00e9velopper et enrichir ses perceptions sensorielles\u2026",
        "identifier": {
            "code": "A",
            "cycle": 2,
            "order": 2,
            "suffix": "AC&M"
        },
        "hash": "ced4edd2d7f8951538fa49d63eb16d067c186b9c",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/A_22_ACM\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37148\/PER_print_A_ACM_22.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en d\u00e9veloppant et en communiquant sa perception du monde",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en prenant conscience et en exprimant des impressions ressenties",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en comparant des \u0153uvres plastiques",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en exer\u00e7ant le regard, le toucher, en percevant et restituant des plans, des volumes, des textures et des structures",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant et en comparant diff\u00e9rentes mati\u00e8res, structures",
                "4"
            ]
        ],
        "group": "Arts",
        "section": "Activit\u00e9s cr\u00e9atrices et manuelles",
        "subsection": "Perception"
    },
    {
        "title": "Exp\u00e9rimenter diverses techniques plastiques et artisanales\u2026",
        "identifier": {
            "code": "A",
            "cycle": 2,
            "order": 3,
            "suffix": "AC&M"
        },
        "hash": "985da0bfde0759532bf29ccdeaedc81cae3f16f8",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/A_23_ACM\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37148\/PER_print_A_ACM_23.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en d\u00e9veloppant des habilet\u00e9s de motricit\u00e9 globale et fine (souplesse, pr\u00e9cision, coordination, pression, rapidit\u00e9 du geste,\u2026)",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant divers outils, mat\u00e9riaux, supports, formats",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en produisant des formes, des objets, des volumes et des structures",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en effectuant des gestes artisanaux sp\u00e9cifiques",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en exp\u00e9rimentant le volume et son \u00e9quilibre \u00e0 travers le modelage et la construction",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en se familiarisant \u00e0 de multiples proc\u00e9d\u00e9s plastiques et en jouant avec les effets produits",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Arts",
        "section": "Activit\u00e9s cr\u00e9atrices et manuelles",
        "subsection": "Acquisition de techniques"
    },
    {
        "title": "S'impr\u00e9gner de divers domaines et cultures artistiques\u2026",
        "identifier": {
            "code": "A",
            "cycle": 2,
            "order": 4,
            "suffix": "AC&M"
        },
        "hash": "b63d1a9f2e33f999713085c5f995c663bcfb0268",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/A_24_ACM\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37148\/PER_print_A_ACM_24.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en regardant, touchant et en identifiant des \u0153uvres de diff\u00e9rentes p\u00e9riodes et provenances",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant et en comparant diff\u00e9rentes \u0153uvres",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant le sujet d'une \u0153uvre, sa forme, sa technique",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en se familiarisant avec un vocabulaire sp\u00e9cifique aux diff\u00e9rents domaines et cultures artistiques et artisanaux",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en visitant des mus\u00e9es et des espaces artistiques, en y recueillant des informations",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en appr\u00e9ciant quelques \u00e9l\u00e9ments du patrimoine culturel de son environnement local",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en tenant compte de la diversit\u00e9 culturelle des \u00e9l\u00e8ves",
                "7"
            ],
            [
                "\u2026en participant, en tant qu'organisateur ou acteur, \u00e0 une exposition, un spectacle",
                "8"
            ]
        ],
        "group": "Arts",
        "section": "Activit\u00e9s cr\u00e9atrices et manuelles",
        "subsection": "Culture"
    },
    {
        "title": "Repr\u00e9senter et exprimer une id\u00e9e, un imaginaire, une \u00e9motion, une perception dans diff\u00e9rents langages artistiques\u2026",
        "identifier": {
            "code": "A",
            "cycle": 3,
            "order": 1,
            "suffix": "AC&M"
        },
        "hash": "d78338f2650151fc82b68086e7facf5640290b26",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/A_31_ACM\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37148\/PER_print_A_ACM_31.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en inventant et r\u00e9alisant des objets, des volumes sous forme de projet ou \u00e0 partir de consignes",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en exploitant le langage des formes, des mati\u00e8res",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en choisissant le mat\u00e9riau, le support et l'outil appropri\u00e9s \u00e0 la r\u00e9alisation d'un projet",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en participant \u00e0 la cr\u00e9ation d'une \u0153uvre plastique",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en organisant et en transformant l'espace en plans et en volumes",
                "5"
            ]
        ],
        "group": "Arts",
        "section": "Activit\u00e9s cr\u00e9atrices et manuelles",
        "subsection": "Expression et repr\u00e9sentation"
    },
    {
        "title": "Analyser ses perceptions sensorielles\u2026",
        "identifier": {
            "code": "A",
            "cycle": 3,
            "order": 2,
            "suffix": "AC&M"
        },
        "hash": "e2e77d98f8759c1778f52406a1689550729d05ac",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/A_32_ACM\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37148\/PER_print_A_ACM_32.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en d\u00e9veloppant, communiquant et confrontant sa perception du monde",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en prenant conscience et en restituant des impressions ressenties",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en comparant et en analysant des \u0153uvres",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en prenant en compte les diff\u00e9rentes formes de langage plastique",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en affinant le regard et le toucher pour restituer un environnement, des plans, des volumes, des structures, des textures, des motifs",
                "5"
            ]
        ],
        "group": "Arts",
        "section": "Activit\u00e9s cr\u00e9atrices et manuelles",
        "subsection": "Perception"
    },
    {
        "title": "Exercer diverses techniques plastiques et artisanales\u2026",
        "identifier": {
            "code": "A",
            "cycle": 3,
            "order": 3,
            "suffix": "AC&M"
        },
        "hash": "679c2f36955332aafd83d8e491096f8ebdcdd5bd",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/A_33_ACM\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37148\/PER_print_A_ACM_33.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en ma\u00eetrisant des habilet\u00e9s de motricit\u00e9 globale et fine (souplesse, pr\u00e9cision, coordination, rapidit\u00e9 du geste,\u2026)",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en choisissant et utilisant divers outils et mat\u00e9riaux en fonction d'un projet",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en produisant et appliquant les agents plastiques : volume, espace, composition et mati\u00e8re",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en ma\u00eetrisant des gestes artisanaux sp\u00e9cifiques, en exer\u00e7ant la pr\u00e9cision",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant les notions de volume, d'\u00e9quilibre et d'espace",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant des techniques num\u00e9riques",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Arts",
        "section": "Activit\u00e9s cr\u00e9atrices et manuelles",
        "subsection": "Acquisition de techniques"
    },
    {
        "title": "Comparer et analyser diff\u00e9rentes \u0153uvres artistiques\u2026",
        "identifier": {
            "code": "A",
            "cycle": 3,
            "order": 4,
            "suffix": "AC&M"
        },
        "hash": "840c456abe0afbb7ef38f2eb73e61058dffa3617",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/A_34_ACM\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37148\/PER_print_A_ACM_34.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en visitant des mus\u00e9es et des espaces artistiques et en en rendant compte",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en participant \u00e0 la conception et \u00e0 la pr\u00e9sentation d'une manifestation artistique",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en analysant le sujet, le th\u00e8me, la technique, la forme et le message d'une \u0153uvre",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant et en analysant quelques grands courants artistiques",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en reliant les faits historiques et leurs incidences sur l'art",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant les caract\u00e9ristiques d'\u0153uvres de diff\u00e9rentes p\u00e9riodes et provenances",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en exer\u00e7ant une d\u00e9marche critique face aux \u0153uvres et aux ph\u00e9nom\u00e8nes culturels actuels, en recourant \u00e0 un vocabulaire ad\u00e9quat et sp\u00e9cifique",
                "7"
            ],
            [
                "\u2026en prenant conscience de la multiplicit\u00e9 des formes d'expression artistique et artisanale",
                "8"
            ]
        ],
        "group": "Arts",
        "section": "Activit\u00e9s cr\u00e9atrices et manuelles",
        "subsection": "Culture"
    },
    {
        "title": "Repr\u00e9senter et exprimer une id\u00e9e, un imaginaire, une \u00e9motion par la pratique des diff\u00e9rents langages artistiques\u2026",
        "identifier": {
            "code": "A",
            "cycle": 1,
            "order": 1,
            "suffix": "AV"
        },
        "hash": "9a7cff58385e3bae79a37479515e2c5cfab99fbf",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/A_11_AV\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37147\/PER_print_A_AV_11.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en inventant et produisant des images, librement ou \u00e0 partir de consignes",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant et en choisissant les mati\u00e8res, les couleurs, les lignes et les surfaces",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en choisissant et en utilisant les possibilit\u00e9s des diff\u00e9rents outils, mat\u00e9riaux, supports",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en appr\u00e9hendant l'espace par le mouvement, le geste et le trac\u00e9",
                "4"
            ]
        ],
        "group": "Arts",
        "section": "Arts visuels",
        "subsection": "Expression et repr\u00e9sentation"
    },
    {
        "title": "Mobiliser ses perceptions sensorielles\u2026",
        "identifier": {
            "code": "A",
            "cycle": 1,
            "order": 2,
            "suffix": "AV"
        },
        "hash": "44fe4ef64b1f51187b884db064ea5a6ca98bb34b",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/A_12_AV\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37147\/PER_print_A_AV_12.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en observant des \u0153uvres",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en interrogeant sa perception du monde",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en exprimant les impressions ressenties",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant son environnement visuel",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant la vari\u00e9t\u00e9 des couleurs, des lignes, des surfaces et des mati\u00e8res",
                "5"
            ]
        ],
        "group": "Arts",
        "section": "Arts visuels",
        "subsection": "Perception"
    },
    {
        "title": "Explorer diverses techniques plastiques\u2026",
        "identifier": {
            "code": "A",
            "cycle": 1,
            "order": 3,
            "suffix": "AV"
        },
        "hash": "880adf6dc6b36ca7686dd8475677a2e115956110",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/A_13_AV\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37147\/PER_print_A_AV_13.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en exer\u00e7ant des habilet\u00e9s de motricit\u00e9 globale et fine (souplesse, pr\u00e9cision, coordination, pression,\u2026)",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant et en utilisant divers outils, mat\u00e9riaux, supports, formats",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en reproduisant et\/ou produisant des mati\u00e8res, des couleurs et leurs nuances, des lignes, des surfaces, en jouant avec elles",
                "3"
            ]
        ],
        "group": "Arts",
        "section": "Arts visuels",
        "subsection": "Acquisition de techniques"
    },
    {
        "title": "Rencontrer divers domaines et cultures artistiques\u2026",
        "identifier": {
            "code": "A",
            "cycle": 1,
            "order": 4,
            "suffix": "AV"
        },
        "hash": "b0d8e66e2a44cf878ecf0179dada61108271018f",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/A_14_AV\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37147\/PER_print_A_AV_14.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant des \u0153uvres de diff\u00e9rentes p\u00e9riodes et provenances",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en parlant d'une \u0153uvre dans un langage courant",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en visitant sous conduite des mus\u00e9es, des espaces artistiques",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en appr\u00e9ciant quelques \u00e9l\u00e9ments du patrimoine culturel de son environnement local",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en tenant compte de la diversit\u00e9 culturelle des \u00e9l\u00e8ves",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en participant de mani\u00e8re active \u00e0 une exposition, un spectacle",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Arts",
        "section": "Arts visuels",
        "subsection": "Culture"
    },
    {
        "title": "Repr\u00e9senter et exprimer une id\u00e9e, un imaginaire, une \u00e9motion en s'appuyant sur les particularit\u00e9s des diff\u00e9rents langages artistiques\u2026",
        "identifier": {
            "code": "A",
            "cycle": 2,
            "order": 1,
            "suffix": "AV"
        },
        "hash": "a23e1de85209f753b4e143aaf66d51cbb94ede1f",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/A_21_AV\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37147\/PER_print_A_AV_21.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en inventant, produisant et composant des images, librement ou \u00e0 partir de consignes",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en exploitant les mati\u00e8res, les couleurs, les lignes et les surfaces",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en choisissant les possibilit\u00e9s des diff\u00e9rents outils, supports, techniques",
                "3"
            ]
        ],
        "group": "Arts",
        "section": "Arts visuels",
        "subsection": "Expression et repr\u00e9sentation"
    },
    {
        "title": "D\u00e9velopper et enrichir ses perceptions sensorielles\u2026",
        "identifier": {
            "code": "A",
            "cycle": 2,
            "order": 2,
            "suffix": "AV"
        },
        "hash": "cb0cdb5f32b5090d3cac2723e7badaf57470a42a",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/A_22_AV\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37147\/PER_print_A_AV_22.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en observant son environnement visuel",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9veloppant et en communiquant sa perception du monde",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en prenant conscience et en exprimant des impressions ressenties",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en comparant des \u0153uvres",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant et comparant diff\u00e9rentes mati\u00e8res, couleurs et leurs nuances, lignes, surfaces",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en exer\u00e7ant le regard par des pratiques de restitution",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Arts",
        "section": "Arts visuels",
        "subsection": "Perception"
    },
    {
        "title": "Exp\u00e9rimenter diverses techniques plastiques\u2026",
        "identifier": {
            "code": "A",
            "cycle": 2,
            "order": 3,
            "suffix": "AV"
        },
        "hash": "8b6a96ec9aa48d25ea9657a4790a2a67dcaab237",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/A_23_AV\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37147\/PER_print_A_AV_23.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en d\u00e9veloppant des habilet\u00e9s de motricit\u00e9 globale et fine (souplesse, pr\u00e9cision, coordination, pression, rapidit\u00e9 du geste,\u2026)",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant divers outils, mat\u00e9riaux, supports et formats",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en produisant et d\u00e9clinant des mati\u00e8res, des couleurs et leurs nuances, des lignes et des surfaces",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en se familiarisant \u00e0 de multiples proc\u00e9d\u00e9s plastiques et en jouant avec les effets produits",
                "4"
            ]
        ],
        "group": "Arts",
        "section": "Arts visuels",
        "subsection": "Acquisition de techniques"
    },
    {
        "title": "S'impr\u00e9gner de divers domaines et cultures artistiques\u2026",
        "identifier": {
            "code": "A",
            "cycle": 2,
            "order": 4,
            "suffix": "AV"
        },
        "hash": "88ff0895542490b51fd0682cb831146c629467a5",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/A_24_AV\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37147\/PER_print_A_AV_24.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en regardant et en identifiant des \u0153uvres de diff\u00e9rentes p\u00e9riodes et provenances",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en comparant diff\u00e9rentes \u0153uvres",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant le sujet d'une \u0153uvre, sa forme, sa technique",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en se familiarisant avec un vocabulaire sp\u00e9cifique aux diff\u00e9rents domaines et cultures artistiques et artisanaux",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en visitant des mus\u00e9es et des espaces artistiques, en y recueillant des informations",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en appr\u00e9ciant quelques \u00e9l\u00e9ments du patrimoine culturel de son environnement local",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en int\u00e9grant la diversit\u00e9 culturelle des \u00e9l\u00e8ves",
                "7"
            ],
            [
                "\u2026en participant, en tant qu'organisateur ou acteur, \u00e0 une exposition, un spectacle",
                "8"
            ]
        ],
        "group": "Arts",
        "section": "Arts visuels",
        "subsection": "Culture"
    },
    {
        "title": "Repr\u00e9senter et exprimer une id\u00e9e, un imaginaire, une \u00e9motion, une perception dans diff\u00e9rents langages artistiques\u2026",
        "identifier": {
            "code": "A",
            "cycle": 3,
            "order": 1,
            "suffix": "AV"
        },
        "hash": "1f49f2099ec1e40e9f5ecdd69011827afba22f54",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/A_31_AV\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37147\/PER_print_A_AV_31.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en inventant, produisant et composant des images librement ou \u00e0 partir de consignes",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en exploitant le langage plastique : mati\u00e8res, couleurs, lignes, surfaces",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en choisissant le mat\u00e9riau, le support et l'outil appropri\u00e9s \u00e0 la r\u00e9alisation d'un projet",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en participant \u00e0 une cr\u00e9ation collective",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant diverses technologies de traitement de l'image",
                "5"
            ]
        ],
        "group": "Arts",
        "section": "Arts visuels",
        "subsection": "Expression et repr\u00e9sentation"
    },
    {
        "title": "Analyser ses perceptions sensorielles\u2026",
        "identifier": {
            "code": "A",
            "cycle": 3,
            "order": 2,
            "suffix": "AV"
        },
        "hash": "bef3dab57fb91a115660bd05bec2e365d2b20c04",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/A_32_AV\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37147\/PER_print_A_AV_32.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en d\u00e9veloppant, communiquant et confrontant sa perception du monde",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en exer\u00e7ant son regard pour restituer des volumes, des motifs, des rythmes, des couleurs, son environnement",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en comparant et en analysant des \u0153uvres",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant son ressenti",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en prenant en compte les diff\u00e9rentes formes de langage visuel",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant le cercle chromatique des couleurs",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en distinguant le langage des images fixes ou mobiles",
                "7"
            ]
        ],
        "group": "Arts",
        "section": "Arts visuels",
        "subsection": "Perception"
    },
    {
        "title": "Exercer diverses techniques plastiques\u2026",
        "identifier": {
            "code": "A",
            "cycle": 3,
            "order": 3,
            "suffix": "AV"
        },
        "hash": "c73891eccce1f995903319bafa3160b7890845b9",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/A_33_AV\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37147\/PER_print_A_AV_33.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en utilisant des techniques audio-visuelles et num\u00e9riques",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en choisissant et en utilisant correctement divers outils et mat\u00e9riaux, en fonction de son projet",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en ma\u00eetrisant des habilet\u00e9s de motricit\u00e9 globale et fine (souplesse, pr\u00e9cision, coordination, pression, rapidit\u00e9 du geste,\u2026)",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en exer\u00e7ant et utilisant les \u00e9l\u00e9ments plastiques : mati\u00e8res, couleurs et leurs nuances, lignes, surfaces",
                "4"
            ]
        ],
        "group": "Arts",
        "section": "Arts visuels",
        "subsection": "Acquisition de techniques"
    },
    {
        "title": "Comparer et analyser diff\u00e9rentes \u0153uvres artistiques\u2026",
        "identifier": {
            "code": "A",
            "cycle": 3,
            "order": 4,
            "suffix": "AV"
        },
        "hash": "8b2485e8edcef2542055f5ed4f92ecafa27814b6",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/A_34_AV\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37147\/PER_print_A_AV_34.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en prenant conscience de la multiplicit\u00e9 des formes d'expression artistique",
                "8"
            ],
            [
                "\u2026en exer\u00e7ant une d\u00e9marche critique face aux \u0153uvres et aux ph\u00e9nom\u00e8nes culturels actuels, en recourant \u00e0 un vocabulaire ad\u00e9quat et sp\u00e9cifique",
                "7"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant les caract\u00e9ristiques d'\u0153uvres de diff\u00e9rentes p\u00e9riodes et provenances",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en reliant les faits historiques et leurs incidences sur l'art",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant et en analysant quelques grands courants artistiques",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en analysant le sujet, le th\u00e8me, la technique, la forme et le message d'une \u0153uvre",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en participant \u00e0 la conception et \u00e0 la pr\u00e9sentation d'une manifestation artistique",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en visitant des mus\u00e9es et des espaces artistiques et en en rendant compte",
                "1"
            ]
        ],
        "group": "Arts",
        "section": "Arts visuels",
        "subsection": "Culture"
    },
    {
        "title": "Repr\u00e9senter et exprimer une id\u00e9e, un imaginaire, une \u00e9motion par la pratique du langage musical\u2026",
        "identifier": {
            "code": "A",
            "cycle": 1,
            "order": 1,
            "suffix": "Mu"
        },
        "hash": "69c9f14e07ec2854af3ceae348e546f63981d88c",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/A_11_Mu\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37145\/PER_print_A_Mu_11.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en appr\u00e9hendant l'espace et le temps par le mouvement et le geste",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en jouant avec sa voix, en chantant des chansons de caract\u00e8res diff\u00e9rents",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en inventant, reproduisant et r\u00e9alisant des mouvements",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en choisissant et en utilisant les possibilit\u00e9s des diff\u00e9rents supports, instruments et objets sonores",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant et en choisissant les sons, les rythmes",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en inventant et produisant des ambiances sonores, librement ou \u00e0 partir de consignes",
                "1"
            ]
        ],
        "group": "Arts",
        "section": "Musique",
        "subsection": "Expression et repr\u00e9sentation"
    },
    {
        "title": "Mobiliser ses perceptions sensorielles\u2026",
        "identifier": {
            "code": "A",
            "cycle": 1,
            "order": 2,
            "suffix": "Mu"
        },
        "hash": "f69788e669f67c0320d6e8751252a3b1ab078f57",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/A_12_Mu\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37145\/PER_print_A_Mu_12.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en interrogeant sa perception du monde",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en exprimant les impressions ressenties",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en \u00e9coutant des \u0153uvres musicales",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant son environnement sonore et musical (comparaison de timbres, de hauteurs, d'intensit\u00e9s, de dur\u00e9es)",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en reconnaissant des instruments de musique issus de l'environnement proche (vus et entendus)",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en \u00e9tablissant des liens entre \u00e9l\u00e9ments sonores",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Arts",
        "section": "Musique",
        "subsection": "Perception"
    },
    {
        "title": "Explorer diverses techniques musicales\u2026",
        "identifier": {
            "code": "A",
            "cycle": 1,
            "order": 3,
            "suffix": "Mu"
        },
        "hash": "455e37c9545028b4e0666d6d1f9d25b04218cf92",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/A_13_Mu\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37145\/PER_print_A_Mu_13.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en exer\u00e7ant des habilet\u00e9s de motricit\u00e9 globale et fine (souplesse, pr\u00e9cision, coordination,\u2026)",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant et en utilisant divers instruments, objets sonores ou supports",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en reproduisant et\/ou produisant des sons, une pulsation, des rythmes, des nuances, des mouvements sonores",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en jouant avec sa voix (pose de voix)",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en inventant divers codages musicaux",
                "5"
            ]
        ],
        "group": "Arts",
        "section": "Musique",
        "subsection": "Acquisition de techniques"
    },
    {
        "title": "Rencontrer divers domaines et cultures artistiques\u2026",
        "identifier": {
            "code": "A",
            "cycle": 1,
            "order": 4,
            "suffix": "Mu"
        },
        "hash": "131ce7794cd052f5f24218c58702692896b93061",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/A_14_Mu\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37145\/PER_print_A_Mu_14.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en \u00e9coutant des \u0153uvres de diff\u00e9rentes p\u00e9riodes et provenances",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en parlant d'une \u0153uvre dans un langage courant",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en visitant sous conduite des espaces artistiques, en assistant \u00e0 des concerts, \u00e0 des spectacles",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en appr\u00e9ciant quelques \u00e9l\u00e9ments du patrimoine culturel de son environnement local",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en tenant compte de la diversit\u00e9 culturelle des \u00e9l\u00e8ves",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en participant de mani\u00e8re active \u00e0 un concert, un spectacle",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Arts",
        "section": "Musique",
        "subsection": "Culture"
    },
    {
        "title": "Repr\u00e9senter et exprimer une id\u00e9e, un imaginaire, une \u00e9motion en s'appuyant sur les particularit\u00e9s du langage musical\u2026",
        "identifier": {
            "code": "A",
            "cycle": 2,
            "order": 1,
            "suffix": "Mu"
        },
        "hash": "d6ff945f5c6166c17ac3b8f6e090f3096534c0af",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/A_21_Mu\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37145\/PER_print_A_Mu_21.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en inventant et produisant des ambiances sonores, librement ou \u00e0 partir de consignes",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en exploitant les sons, les rythmes",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en exploitant les possibilit\u00e9s des diff\u00e9rents supports, techniques, instruments et objets sonores",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en recherchant un caract\u00e8re \u00e0 travers l'interpr\u00e9tation et l'invention d'une pi\u00e8ce vocale ou instrumentale ou d'une s\u00e9quence sonore",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en inventant et reproduisant des mouvements",
                "5"
            ]
        ],
        "group": "Arts",
        "section": "Musique",
        "subsection": "Expression et repr\u00e9sentation"
    },
    {
        "title": "D\u00e9velopper et enrichir ses perceptions sensorielles\u2026",
        "identifier": {
            "code": "A",
            "cycle": 2,
            "order": 2,
            "suffix": "Mu"
        },
        "hash": "729a1bbea97bf619ce7541908c647ce14cc05234",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/A_22_Mu\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37145\/PER_print_A_Mu_22.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en d\u00e9veloppant et en communiquant sa perception du monde",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en prenant conscience et en exprimant des impressions ressenties",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en comparant des \u0153uvres",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en \u00e9coutant et en reproduisant des sons, des m\u00e9lodies, des rythmes",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant des instruments de musique (en particulier ceux exerc\u00e9s par les \u00e9l\u00e8ves eux-m\u00eames)",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant et en comparant les hauteurs, les rythmes, les dur\u00e9es, les timbres (objets sonores, voix, instruments)",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Arts",
        "section": "Musique",
        "subsection": "Perception"
    },
    {
        "title": "Exp\u00e9rimenter diverses techniques musicales\u2026",
        "identifier": {
            "code": "A",
            "cycle": 2,
            "order": 3,
            "suffix": "Mu"
        },
        "hash": "8294a46043f8cd44160f9d05c818e4d6715874ea",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/A_23_Mu\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37145\/PER_print_A_Mu_23.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en d\u00e9veloppant des habilet\u00e9s de motricit\u00e9 globale et fine (souplesse, pr\u00e9cision, coordination, rapidit\u00e9 du geste, \u2026)",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en exp\u00e9rimentant et en utilisant divers instruments et objets sonores ou supports",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en variant les usages de sa voix (pose de voix)",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant divers codages musicaux en lecture et\/ou en \u00e9criture",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en reproduisant vocalement et\/ou instrumentalement un motif musical pour d\u00e9velopper le sens tonal et rythmique",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en accompagnant rythmiquement une chanson ou une musique",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Arts",
        "section": "Musique",
        "subsection": "Acquisition de techniques"
    },
    {
        "title": "S'impr\u00e9gner de divers domaines et cultures artistiques\u2026",
        "identifier": {
            "code": "A",
            "cycle": 2,
            "order": 4,
            "suffix": "Mu"
        },
        "hash": "1d34b03e3bba3c29a165037cd61384ca4144fa81",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/A_24_Mu\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37145\/PER_print_A_Mu_24.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en \u00e9coutant et en identifiant des \u0153uvres de diff\u00e9rentes p\u00e9riodes et provenances",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant et en comparant diff\u00e9rentes \u0153uvres",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant le sujet d'une \u0153uvre, sa forme, sa technique",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en se familiarisant avec un vocabulaire sp\u00e9cifique aux diff\u00e9rents domaines et cultures artistiques",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en assistant \u00e0 des concerts et des spectacles, en y recueillant des informations",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en appr\u00e9ciant quelques \u00e9l\u00e9ments du patrimoine culturel de son environnement local",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en int\u00e9grant la diversit\u00e9 culturelle des \u00e9l\u00e8ves",
                "7"
            ],
            [
                "\u2026en participant, en tant qu'organisateur ou acteur \u00e0 une exposition, un concert d'\u00e9cole, un spectacle",
                "8"
            ]
        ],
        "group": "Arts",
        "section": "Musique",
        "subsection": "Culture"
    },
    {
        "title": "Repr\u00e9senter et exprimer une id\u00e9e, un imaginaire, une \u00e9motion, une perception dans le langage musical\u2026",
        "identifier": {
            "code": "A",
            "cycle": 3,
            "order": 1,
            "suffix": "Mu"
        },
        "hash": "b4304540efc329320632dcbfddef743fa49065e4",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/A_31_Mu\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37145\/PER_print_A_Mu_31.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en inventant et produisant des ambiances sonores, librement ou \u00e0 partir de consignes",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en exploitant le langage des sons et des rythmes",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en chantant, jouant et improvisant des motifs m\u00e9lodiques et\/ou rythmiques",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en participant \u00e0 la cr\u00e9ation et \u00e0 l'interpr\u00e9tation d'une \u0153uvre musicale",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en reproduisant, en r\u00e9alisant et en inventant des mouvements",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant diverses technologies de traitement du son",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Arts",
        "section": "Musique",
        "subsection": "Expression et repr\u00e9sentation"
    },
    {
        "title": "Analyser ses perceptions sensorielles\u2026",
        "identifier": {
            "code": "A",
            "cycle": 3,
            "order": 2,
            "suffix": "Mu"
        },
        "hash": "7d37e2169d1ced86a2963967bfb121df7da10edf",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/A_32_Mu\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37145\/PER_print_A_Mu_32.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en d\u00e9veloppant et communiquant sa perception du monde",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en prenant conscience et en restituant des impressions ressenties",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en comparant et en analysant des \u0153uvres",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en prenant en compte les diff\u00e9rentes formes du langage musical",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant de nombreux instruments de musique d'ici et d'ailleurs",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en \u00e9coutant et en reproduisant des sons, des m\u00e9lodies, des rythmes",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en prenant conscience de la simultan\u00e9it\u00e9 des sons",
                "7"
            ]
        ],
        "group": "Arts",
        "section": "Musique",
        "subsection": "Perception"
    },
    {
        "title": "Exercer diverses techniques musicales\u2026",
        "identifier": {
            "code": "A",
            "cycle": 3,
            "order": 3,
            "suffix": "Mu"
        },
        "hash": "676e1e1cb36acee81c4d51ff20335a8b1771e6db",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/A_33_Mu\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37145\/PER_print_A_Mu_33.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en ma\u00eetrisant des habilet\u00e9s de motricit\u00e9 globale et fine (souplesse, pr\u00e9cision, coordination, rapidit\u00e9 du geste, \u2026)",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant la voix et\/ou en choisissant divers instruments et objets sonores pour r\u00e9aliser un projet",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en variant les usages de la voix (pose de voix)",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en variant les nuances, les tempos et les accompagnements",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant des \u00e9l\u00e9ments de notation musicale",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant des techniques audio-visuelles et num\u00e9riques",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Arts",
        "section": "Musique",
        "subsection": "Acquisition de techniques"
    },
    {
        "title": "Comparer et analyser diff\u00e9rentes \u0153uvres artistiques\u2026",
        "identifier": {
            "code": "A",
            "cycle": 3,
            "order": 4,
            "suffix": "Mu"
        },
        "hash": "6ddc4ee75f44795d553d531b225bdebd4c4bd056",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/A_34_Mu\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37145\/PER_print_A_Mu_34.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en assistant \u00e0 des concerts et spectacles et en en rendant compte",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en chantant, jouant et interpr\u00e9tant des chansons, des rythmes et des musiques de cultures diff\u00e9rentes",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en participant \u00e0 la conception et \u00e0 la pr\u00e9sentation d'une manifestation artistique",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en analysant le sujet, le th\u00e8me, la technique, la forme et le message d'une \u0153uvre",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant et en analysant quelques grands courants artistiques",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en reliant les faits historiques et leurs incidences sur l'art",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant les caract\u00e9ristiques d'\u0153uvres de diff\u00e9rentes p\u00e9riodes et provenances",
                "7"
            ],
            [
                "\u2026en exer\u00e7ant une d\u00e9marche critique face aux \u0153uvres et aux ph\u00e9nom\u00e8nes culturels actuels, en recourant \u00e0 un vocabulaire ad\u00e9quat et sp\u00e9cifique",
                "8"
            ],
            [
                "\u2026en prenant conscience de la multiplicit\u00e9 des formes d'expression artistique",
                "9"
            ]
        ],
        "group": "Arts",
        "section": "Musique",
        "subsection": "Culture"
    },
    {
        "title": "Exp\u00e9rimenter diff\u00e9rentes fonctions et r\u00e9actions du corps\u2026",
        "identifier": {
            "code": "CM",
            "cycle": 1,
            "order": 1,
            "suffix": null
        },
        "hash": "d190e4ca0a78f1f901bfda2b99648ece6114bb6a",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/CM_11\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37006\/PER_print_CM_11.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en adaptant son comportement aux r\u00e8gles fondamentales de s\u00e9curit\u00e9",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en distinguant et en nommant les diff\u00e9rentes parties de son corps",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en exer\u00e7ant diverses postures",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en percevant les divers fonctionnements de son corps (force, vitesse, endurance et adresse)",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en percevant les diff\u00e9rentes r\u00e9actions physiologiques de son corps dans le mouvement et l'effort",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en int\u00e9grant le mouvement dans une pratique quotidienne",
                "5"
            ]
        ],
        "group": "Corps et mouvement",
        "section": "\u00c9ducation physique",
        "subsection": "Condition physique et sant\u00e9"
    },
    {
        "title": "D\u00e9velopper ses capacit\u00e9s psychomotrices et s'exprimer avec son corps\u2026",
        "identifier": {
            "code": "CM",
            "cycle": 1,
            "order": 2,
            "suffix": null
        },
        "hash": "d3fa32b16704463c17e845074b4a4226dd1b7e4f",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/CM_12\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37006\/PER_print_CM_12.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en prenant confiance et plaisir \u00e0 se produire devant les autres",
                "7"
            ],
            [
                "\u2026en dansant, en imitant, en racontant des histoires avec son corps",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant le mouvement pour d\u00e9velopper sa cr\u00e9ativit\u00e9",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9veloppant son \u00e9quilibre",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant ses sens",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en organisant et en utilisant ses rep\u00e8res spatio-temporels",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en construisant son sch\u00e9ma corporel",
                "1"
            ]
        ],
        "group": "Corps et mouvement",
        "section": "\u00c9ducation physique",
        "subsection": "Activit\u00e9s motrices et\/ou d'expression"
    },
    {
        "title": "Acqu\u00e9rir des habilet\u00e9s motrices\u2026",
        "identifier": {
            "code": "CM",
            "cycle": 1,
            "order": 3,
            "suffix": null
        },
        "hash": "47eac0e9e2922f89e78d3190435d24bd6790f5db",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/CM_13\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37006\/PER_print_CM_13.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en exp\u00e9rimentant les variations du tonus musculaire",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant et en exp\u00e9rimentant le milieu aquatique",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant ses rep\u00e8res spatio-temporels",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en exp\u00e9rimentant des familles de mouvements",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant des mouvements fondamentaux",
                "1"
            ]
        ],
        "group": "Corps et mouvement",
        "section": "\u00c9ducation physique",
        "subsection": "Pratiques sportives"
    },
    {
        "title": "Acqu\u00e9rir des comportements et habilet\u00e9s \u00e9l\u00e9mentaires du jeu\u2026",
        "identifier": {
            "code": "CM",
            "cycle": 1,
            "order": 4,
            "suffix": null
        },
        "hash": "112e89526d344ed7e53576c8ac9cb7108c2866da",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/CM_14\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37006\/PER_print_CM_14.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en diff\u00e9renciant les r\u00f4les dans les jeux",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en exer\u00e7ant les gestes techniques \u00e9l\u00e9mentaires (passer, recevoir, \u2026) et les notions tactiques \u00e9l\u00e9mentaires (observer, se d\u00e9placer, \u2026)",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en \u00e9laborant, en acceptant et en respectant les r\u00e8gles du jeu",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant et en respectant les r\u00e8gles de comportement de la vie en groupe",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en jouant et en collaborant avec un ou plusieurs partenaires",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant leurs sp\u00e9cificit\u00e9s",
                "1"
            ]
        ],
        "group": "Corps et mouvement",
        "section": "\u00c9ducation physique",
        "subsection": "Jeux individuels et collectifs"
    },
    {
        "title": "Mobiliser ses capacit\u00e9s physiques pour am\u00e9liorer sa condition physique et se maintenir en sant\u00e9\u2026",
        "identifier": {
            "code": "CM",
            "cycle": 2,
            "order": 1,
            "suffix": null
        },
        "hash": "dd6d5324a50c11db4a256e3f967e9edc93ef4e8d",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/CM_21\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37006\/PER_print_CM_21.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant les principales fonctions physiologiques",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en renfor\u00e7ant les acquis d'une bonne tenue corporelle",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en acqu\u00e9rant un comportement responsable \u00e0 l'\u00e9gard de sa sant\u00e9 et de celle des autres",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en entra\u00eenant sa condition physique de mani\u00e8re \u00e9quilibr\u00e9e (force, vitesse, endurance et adresse)",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant et en appliquant les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 sp\u00e9cifiques aux diverses pratiques sportives",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant les principes d'une \u00e9thique sportive",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en exer\u00e7ant des activit\u00e9s dans divers environnements (camps, journ\u00e9es de sport, \u2026)",
                "7"
            ]
        ],
        "group": "Corps et mouvement",
        "section": "\u00c9ducation physique",
        "subsection": "Condition physique et sant\u00e9"
    },
    {
        "title": "D\u00e9velopper ses capacit\u00e9s de coordination et son sens cr\u00e9atif\u2026",
        "identifier": {
            "code": "CM",
            "cycle": 2,
            "order": 2,
            "suffix": null
        },
        "hash": "aea1773e684ebd14dccad2f5d1babf205a484ad3",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/CM_22\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37006\/PER_print_CM_22.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en consolidant son sch\u00e9ma corporel",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9veloppant ses capacit\u00e9s de coordination",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en am\u00e9liorant la perception de son corps dans l'espace et dans le temps",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9veloppant ses perceptions sensorielles",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant son potentiel cr\u00e9atif, son imagination et son sens esth\u00e9tique",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en exprimant sa sensibilit\u00e9 \u00e0 une musique, \u00e0 un rythme",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en prenant confiance et plaisir \u00e0 se produire devant les autres",
                "7"
            ]
        ],
        "group": "Corps et mouvement",
        "section": "\u00c9ducation physique",
        "subsection": "Activit\u00e9s motrices et\/ou d'expression"
    },
    {
        "title": "Mobiliser des techniques et des habilet\u00e9s motrices\u2026",
        "identifier": {
            "code": "CM",
            "cycle": 2,
            "order": 3,
            "suffix": null
        },
        "hash": "c27ce50637b61d0e79462f008e8168b6eee06450",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/CM_23\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37006\/PER_print_CM_23.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en exer\u00e7ant son sens de l'\u00e9quilibre, son adresse et son agilit\u00e9",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en consolidant un mouvement dans diverses situations",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en exer\u00e7ant son endurance, sa vitesse, sa force et son adresse",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en encha\u00eenant et en coordonnant des mouvements",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en exer\u00e7ant son sens de l'orientation",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant diff\u00e9rentes formes de propulsion en milieu aquatique",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Corps et mouvement",
        "section": "\u00c9ducation physique",
        "subsection": "Pratiques sportives"
    },
    {
        "title": "D\u00e9velopper des comportements et mobiliser des habilet\u00e9s sp\u00e9cifiques au jeu\u2026",
        "identifier": {
            "code": "CM",
            "cycle": 2,
            "order": 4,
            "suffix": null
        },
        "hash": "bb7a9796ba410b02113656a2942cde578404fd7f",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/CM_24\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37006\/PER_print_CM_24.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en s'impliquant dans l'organisation d'une action collective, coh\u00e9rente et solidaire",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en reconnaissant et en appliquant divers comportements tactiques",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en collaborant et en assumant une fonction au sein d'un groupe",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en renfor\u00e7ant ses aptitudes techniques",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en respectant les r\u00e8gles, l'arbitre, ses partenaires et ses adversaires",
                "5"
            ]
        ],
        "group": "Corps et mouvement",
        "section": "\u00c9ducation physique",
        "subsection": "Jeux individuels et collectifs"
    },
    {
        "title": "Reconna\u00eetre les pratiques sportives favorables \u00e0 l'am\u00e9lioration de sa condition physique et de son capital sant\u00e9\u2026",
        "identifier": {
            "code": "CM",
            "cycle": 3,
            "order": 1,
            "suffix": null
        },
        "hash": "50ebbb6e80a5ee37758238be32e68cfca4388bff",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/CM_31\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37006\/PER_print_CM_31.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en acqu\u00e9rant de fa\u00e7on durable un comportement responsable \u00e0 l'\u00e9gard de sa sant\u00e9 et de celle des autres",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en appliquant les principes d'\u00e9chauffement et diverses notions li\u00e9es aux m\u00e9thodes d'entra\u00eenement",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en consid\u00e9rant dans ses pratiques sportives les principes \u00e9thiques",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant et en critiquant les caract\u00e9ristiques du ph\u00e9nom\u00e8ne sportif (dopage, pratique sportive excessive)",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en int\u00e9grant les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en participant \u00e0 des activit\u00e9s extra-muros (camps, journ\u00e9es de sport,\u2026)",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Corps et mouvement",
        "section": "\u00c9ducation physique",
        "subsection": "Condition physique et sant\u00e9"
    },
    {
        "title": "Consolider ses capacit\u00e9s de coordination et utiliser son corps comme moyen d'expression et de communication\u2026",
        "identifier": {
            "code": "CM",
            "cycle": 3,
            "order": 2,
            "suffix": null
        },
        "hash": "895c64679c44a4a3c2876e5e6bb3cb4e33301408",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/CM_32\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37006\/PER_print_CM_32.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en affinant la perception du sch\u00e9ma corporel",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en consolidant ses capacit\u00e9s de coordination",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en employant diverses techniques d'expression corporelle",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en cr\u00e9ant une chor\u00e9graphie",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en portant un regard critique sur une production collective ou individuelle",
                "5"
            ]
        ],
        "group": "Corps et mouvement",
        "section": "\u00c9ducation physique",
        "subsection": "Activit\u00e9s motrices et\/ou d'expression"
    },
    {
        "title": "Entra\u00eener des techniques et d\u00e9velopper des habilet\u00e9s motrices\u2026",
        "identifier": {
            "code": "CM",
            "cycle": 3,
            "order": 3,
            "suffix": null
        },
        "hash": "d04f982905aef7bc777b06f349c7ae95c82f5572",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/CM_33\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37006\/PER_print_CM_33.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en appliquant les mesures de s\u00e9curit\u00e9 en milieu aquatique",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en entra\u00eenant diff\u00e9rents styles de nage",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en visualisant et en orientant son corps dans l'espace",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en enrichissant les mouvements par variation de la forme, de la vitesse, du rythme et de l'amplitude",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en exer\u00e7ant et en encha\u00eenant divers mouvements dans des situations vari\u00e9es",
                "1"
            ]
        ],
        "group": "Corps et mouvement",
        "section": "\u00c9ducation physique",
        "subsection": "Pratiques sportives"
    },
    {
        "title": "Adapter son comportement, son r\u00f4le et affiner les habilet\u00e9s sp\u00e9cifiques dans des formes de jeu\u2026",
        "identifier": {
            "code": "CM",
            "cycle": 3,
            "order": 4,
            "suffix": null
        },
        "hash": "4052ed6c74a973c0873174fb9f1fb864d93e34bb",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/CM_34\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37006\/PER_print_CM_34.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en appliquant les r\u00e8gles, la tactique et la technique des jeux pratiqu\u00e9s",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en adh\u00e9rant \u00e0 l'activit\u00e9 et en promouvant l'entraide et la collaboration",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en respectant les r\u00e8gles sportives, l'arbitre, ses pairs et ses adversaires",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en g\u00e9rant son \u00e9motivit\u00e9 et son agressivit\u00e9",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en sachant r\u00e9gler d'\u00e9ventuels conflits",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en int\u00e9grant dans ses pratiques les principes d'une \u00e9thique sportive",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Corps et mouvement",
        "section": "\u00c9ducation physique",
        "subsection": "Jeux individuels et collectifs"
    },
    {
        "title": "D\u00e9tecter le caract\u00e8re sensitif des aliments et utiliser un vocabulaire sp\u00e9cifique\u2026",
        "identifier": {
            "code": "CM",
            "cycle": 1,
            "order": 5,
            "suffix": null
        },
        "hash": "36592c6c9e656374491d7db04abd6849c99bf06d",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/CM_15\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37007\/PER_print_CM_15.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en diff\u00e9renciant et en exer\u00e7ant les cinq sens",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en reconnaissant et en d\u00e9crivant les caract\u00e9ristiques de divers aliments",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant les diff\u00e9rentes saveurs (sucr\u00e9e, sal\u00e9e, acide, am\u00e8re)",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en affinant ses sensations",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en exprimant ses envies, ses go\u00fbts et ses d\u00e9go\u00fbts",
                "5"
            ]
        ],
        "group": "Corps et mouvement",
        "section": "\u00c9ducation nutritionnelle",
        "subsection": "Sens et besoins physiologiques"
    },
    {
        "title": "Percevoir l'importance de l'alimentation\u2026",
        "identifier": {
            "code": "CM",
            "cycle": 1,
            "order": 6,
            "suffix": null
        },
        "hash": "e5c318984f5ac87c40b2fea6c305f9dde373416b",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/CM_16\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37007\/PER_print_CM_16.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en observant son rythme biologique",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en prenant conscience de la vari\u00e9t\u00e9 des aliments",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en diff\u00e9renciant les types de boissons",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en distinguant les aliments qui composent un repas",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en reconnaissant les aliments de base et leur provenance (produits laitiers, pain, c\u00e9r\u00e9ales, fruits, l\u00e9gumes)",
                "5"
            ]
        ],
        "group": "Corps et mouvement",
        "section": "\u00c9ducation nutritionnelle",
        "subsection": "\u00c9quilibre alimentaire"
    },
    {
        "title": "Identifier les besoins nutritionnels de l'organisme\u2026",
        "identifier": {
            "code": "CM",
            "cycle": 2,
            "order": 5,
            "suffix": null
        },
        "hash": "da9c5befe3bd1b459c7fa89e27da5c8371d60a2f",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/CM_25\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37007\/PER_print_CM_25.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en percevant et en identifiant son rythme biologique (repas, activit\u00e9s, repos, sommeil)",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en abordant les diff\u00e9rentes phases de la digestion, de l'assimilation et de l'\u00e9limination",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en reconnaissant les fonctions de l'alimentation",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en affinant son approche sensorielle",
                "4"
            ]
        ],
        "group": "Corps et mouvement",
        "section": "\u00c9ducation nutritionnelle",
        "subsection": "Sens et besoins physiologiques"
    },
    {
        "title": "Identifier les notions de base d'une alimentation \u00e9quilibr\u00e9e\u2026",
        "identifier": {
            "code": "CM",
            "cycle": 2,
            "order": 6,
            "suffix": null
        },
        "hash": "1a835ac33f4331b18d545a5074490afaa2f7eed3",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/CM_26\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37007\/PER_print_CM_26.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en rep\u00e9rant les \u00e9quivalences alimentaires",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en observant ses habitudes alimentaires",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en composant un repas simple",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant ses besoins alimentaires et hydriques",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en reconnaissant et en classant par groupes les diff\u00e9rents aliments",
                "3"
            ]
        ],
        "group": "Corps et mouvement",
        "section": "\u00c9ducation nutritionnelle",
        "subsection": "\u00c9quilibre alimentaire"
    },
    {
        "title": "Distinguer les particularit\u00e9s des nutriments et \u00e9tudier leurs r\u00f4les dans l'alimentation\u2026",
        "identifier": {
            "code": "CM",
            "cycle": 3,
            "order": 5,
            "suffix": null
        },
        "hash": "67aeabde81f8d0baf60bad1ef93a7a7011424bd9",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/CM_35\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37007\/PER_print_CM_35.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en exp\u00e9rimentant les r\u00e9actions des nutriments lors de diff\u00e9rents modes de pr\u00e9paration",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en analysant la valeur nutritionnelle des aliments et des produits alimentaires",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant les besoins en nutriments n\u00e9cessaires au maintien d'une bonne sant\u00e9",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant les connaissances nutritionnelles acquises",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en aiguisant sa connaissance sensorielle",
                "5"
            ]
        ],
        "group": "Corps et mouvement",
        "section": "\u00c9ducation nutritionnelle",
        "subsection": "Sens et besoins physiologiques"
    },
    {
        "title": "Exercer des savoir-faire culinaires et \u00e9quilibrer son alimentation\u2026",
        "identifier": {
            "code": "CM",
            "cycle": 3,
            "order": 6,
            "suffix": null
        },
        "hash": "30d70d82b60333eb55235cea602014dddc25ffcc",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/CM_36\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37007\/PER_print_CM_36.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en acqu\u00e9rant des techniques culinaires et en d\u00e9veloppant son habilet\u00e9 manuelle",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant d'autres cultures culinaires",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant des techniques de conservation des aliments",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en \u00e9tudiant de mani\u00e8re critique les produits et les habitudes de consommation",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en exer\u00e7ant un regard critique sur les modes alimentaires",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en comparant et en analysant les prix de revient par rapport \u00e0 la quantit\u00e9 et \u00e0 la qualit\u00e9 des produits",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9veloppant son sens de l'organisation, son autonomie et sa cr\u00e9ativit\u00e9",
                "7"
            ],
            [
                "\u2026en appliquant les r\u00e8gles d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et de comportement \u00e0 l'\u00e9gard des autres et de l'environnement",
                "8"
            ]
        ],
        "group": "Corps et mouvement",
        "section": "\u00c9ducation nutritionnelle",
        "subsection": "\u00c9quilibre alimentaire"
    },
    {
        "title": "Exercer un regard s\u00e9lectif et critique\u2026",
        "identifier": {
            "code": "FG",
            "cycle": 1,
            "order": 1,
            "suffix": null
        },
        "hash": "e3c1682b39e04ef13b0e5956e1b52e27c1c3265c",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/FG_11\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36908\/PER_print_FG_11_L1-18.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en d\u00e9gageant des crit\u00e8res qualitatifs simples pour distinguer et exprimer des diff\u00e9rences entre les supports de communication",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en exprimant ses pr\u00e9f\u00e9rences et en \u00e9changeant avec ses pairs sur ses perceptions et ses plaisirs",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant les connaissances et l'exp\u00e9rience acquises pour argumenter ses choix de loisirs et de consommation des m\u00e9dias",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en cherchant \u00e0 rep\u00e9rer les d\u00e9tails qui marquent les diff\u00e9rences qualitatives dans la pr\u00e9sentation ou la fabrication d'un produit",
                "4"
            ]
        ],
        "group": "Formation g\u00e9n\u00e9rale",
        "section": "MITIC",
        "subsection": "MITIC"
    },
    {
        "title": "D\u00e9coder la mise en sc\u00e8ne de divers types de messages\u2026",
        "identifier": {
            "code": "FG",
            "cycle": 2,
            "order": 1,
            "suffix": null
        },
        "hash": "ca81f4b786b87bf4755289c8f9eeadd2fea9d8ce",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/FG_21\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36908\/PER_print_FG_21_L1-28.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en les analysant \u00e0 partir des supports les plus courants et en utilisant leur forme pour r\u00e9aliser d'autres productions",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant la grammaire de l'image par l'analyse de formes iconiques diverses",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant les st\u00e9r\u00e9otypes les plus fr\u00e9quents",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en comparant des sites Internet et des supports \u00e9lectroniques selon des crit\u00e8res d'ergonomie et de lisibilit\u00e9",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en comparant de mani\u00e8re critique les informations donn\u00e9es par des sources diff\u00e9rentes sur les m\u00eames sujets",
                "5"
            ]
        ],
        "group": "Formation g\u00e9n\u00e9rale",
        "section": "MITIC",
        "subsection": "MITIC"
    },
    {
        "title": "Exercer des lectures multiples dans la consommation et la production de m\u00e9dias et d'informations\u2026",
        "identifier": {
            "code": "FG",
            "cycle": 3,
            "order": 1,
            "suffix": null
        },
        "hash": "4bdb31b840e08bff90f57bfd9f4cfd2607617ca6",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/FG_31\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36908\/PER_print_FG_31_L1-38.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en v\u00e9rifiant les informations re\u00e7ues des m\u00e9dias et en en produisant selon les m\u00eames modes",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant les diff\u00e9rents m\u00e9dias, en distinguant diff\u00e9rents types de messages et en en comprenant les enjeux",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en analysant les formes et les finalit\u00e9s de sites Internet et de supports \u00e9lectroniques",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en \u00e9tudiant et en utilisant les principales r\u00e8gles d'ergonomie et de lisibilit\u00e9",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en analysant des images fixes et anim\u00e9es au moyen de la grammaire de l'image",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en \u00e9tudiant les manifestations de la \u00absoci\u00e9t\u00e9 de l'information et de la communication\u00bb et certaines de ses cons\u00e9quences",
                "1"
            ]
        ],
        "group": "Formation g\u00e9n\u00e9rale",
        "section": "MITIC",
        "subsection": "MITIC"
    },
    {
        "title": "Reconna\u00eetre ses besoins fondamentaux en mati\u00e8re de sant\u00e9 et ses possibilit\u00e9s d'action pour y r\u00e9pondre\u2026",
        "identifier": {
            "code": "FG",
            "cycle": 1,
            "order": 2,
            "suffix": null
        },
        "hash": "dc852a735784e1bc45c52b9be88c0ec0986cbd55",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/FG_12\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36908\/PER_print_FG_12-18.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en reconnaissant diverses situations d'amiti\u00e9, de conflit, de fatigue, d'encouragement, de stress, \u2026",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant des \u00e9motions en situation scolaire et en d\u00e9veloppant un vocabulaire sp\u00e9cifique",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en rep\u00e9rant des conduites \u00e0 risques (li\u00e9es \u00e0 des situations routi\u00e8res, de dangers, de violence, \u2026) et en cherchant des r\u00e9ponses appropri\u00e9es",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant des ressources internes ou externes pour agir en situation",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant ses caract\u00e9ristiques physiques",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en reconnaissant les manifestations de ses besoins physiques et affectifs",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Formation g\u00e9n\u00e9rale",
        "section": "Sant\u00e9 et bien-\u00eatre",
        "subsection": "Sant\u00e9 et bien-\u00eatre"
    },
    {
        "title": "Se situer \u00e0 la fois comme individu et comme membre de diff\u00e9rents groupes\u2026",
        "identifier": {
            "code": "FG",
            "cycle": 1,
            "order": 8,
            "suffix": null
        },
        "hash": "70f52fab72739333c57f447840241469245f7cae",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/FG_18\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.chNone",
        "targets": [
            [
                "\u2026en identifiant ses r\u00e9ussites et ses difficult\u00e9s",
                "A"
            ],
            [
                "\u2026en se fixant des buts \u00e0 atteindre dans son travail scolaire",
                "B"
            ],
            [
                "\u2026en exprimant et en partageant ses pr\u00e9f\u00e9rences, ses go\u00fbts, ses champs d'int\u00e9r\u00eat et ses comp\u00e9tences",
                "C"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant ses caract\u00e9ristiques personnelles (genre, langue, famille, \u2026)",
                "D"
            ],
            [
                "\u2026en prenant conscience des diff\u00e9rences et des points communs dans les comportements lors de situations famili\u00e8res",
                "E"
            ],
            [
                "\u2026en se reconnaissant comme membre d'un groupe et en prenant conscience de son r\u00f4le d'\u00e9l\u00e8ve",
                "F"
            ]
        ],
        "group": "Formation g\u00e9n\u00e9rale",
        "section": "Identit\u00e9",
        "subsection": "Identit\u00e9"
    },
    {
        "title": "Agir par rapport \u00e0 ses besoins fondamentaux en mobilisant les ressources utiles\u2026",
        "identifier": {
            "code": "FG",
            "cycle": 2,
            "order": 2,
            "suffix": null
        },
        "hash": "487f3b861617a5b996d06273b1246e866260b09a",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/FG_22\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36908\/PER_print_FG_22-25.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en mettant en relation une situation \u00e9motionnelle avec son contexte",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant plusieurs comportements possibles dans diverses situations (encouragement, amiti\u00e9, conflit, fatigue, stress, danger, \u2026)",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant des situations \u00e0 risque pour soi et les autres",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en classant les diff\u00e9rents types de besoins physiques et affectifs",
                "4"
            ]
        ],
        "group": "Formation g\u00e9n\u00e9rale",
        "section": "Sant\u00e9 et bien-\u00eatre",
        "subsection": "Sant\u00e9 et bien-\u00eatre"
    },
    {
        "title": "Reconna\u00eetre l'alt\u00e9rit\u00e9 et d\u00e9velopper le respect mutuel dans la communaut\u00e9 scolaire\u2026",
        "identifier": {
            "code": "FG",
            "cycle": 2,
            "order": 5,
            "suffix": null
        },
        "hash": "3e0d31f246a42b4e204baffeaea5cc6b6a205ed7",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/FG_25\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36908\/PER_print_FG_25-24-28.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en identifiant des diversit\u00e9s et des analogies culturelles",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en participant au d\u00e9bat, en acceptant les divergences d'opinion, en prenant position",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en rep\u00e9rant des liens entre les r\u00e8gles de civilit\u00e9 et le respect d\u00fb \u00e0 chacun et en appliquant ces r\u00e8gles",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en assumant l'un des diff\u00e9rents r\u00f4les des acteurs de la gestion d\u00e9mocratique de la classe, de l'\u00e9cole (d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, pr\u00e9sident,\u2026)",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en n\u00e9gociant des prises de d\u00e9cision dans le cadre de l'\u00e9cole et en y pratiquant le d\u00e9bat d\u00e9mocratique",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en \u00e9tablissant des liens entre la loi et les droits de chacun",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Formation g\u00e9n\u00e9rale",
        "section": "Vivre ensemble et exercice de la d\u00e9mocratie",
        "subsection": "Vie de la classe et de l'\u00e9cole"
    },
    {
        "title": "R\u00e9pondre \u00e0 ses besoins fondamentaux par des choix pertinents\u2026",
        "identifier": {
            "code": "FG",
            "cycle": 3,
            "order": 2,
            "suffix": null
        },
        "hash": "62e2ae86514fbabcbc6ba00428f3414279980299",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/FG_32\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36908\/PER_print_FG_32-38.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en identifiant, dans des situations scolaires particuli\u00e8res, la part des \u00e9motions dans ses r\u00e9actions",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en reconnaissant ses pouvoirs, ses limites et ses responsabilit\u00e9s dans diverses situations",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en prenant conscience des cons\u00e9quences de ses choix personnels sur sa sant\u00e9",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en adaptant ses comportements dans diverses situations (encouragement, amiti\u00e9, conflit, stress,\u00a0\u2026)",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant les situations \u00e0 risques pour soi et les autres (consommation d'alcool ou de drogues, jeux dangereux, \u2026)",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant des modes vari\u00e9s pour exprimer ses besoins et ses sentiments",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant les structures de m\u00e9diation ou les ressources existantes",
                "7"
            ]
        ],
        "group": "Formation g\u00e9n\u00e9rale",
        "section": "Sant\u00e9 et bien-\u00eatre",
        "subsection": "Sant\u00e9 et bien-\u00eatre"
    },
    {
        "title": "Expliciter ses r\u00e9actions et ses comportements en fonction des groupes d'appartenance et des situations v\u00e9cues\u2026",
        "identifier": {
            "code": "FG",
            "cycle": 3,
            "order": 8,
            "suffix": null
        },
        "hash": "2cadc6b4367adffa76eacbe9775c580774aa10d9",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/FG_38\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.chNone",
        "targets": [
            [
                "\u2026en analysant les effets de diverses influences (modes, pairs, m\u00e9dias, publicit\u00e9, \u2026) et en prenant un recul critique",
                "A"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant ses strat\u00e9gies d'apprentissage et en enrichissant son r\u00e9pertoire",
                "B"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant les changements et l'\u00e9volution d'une situation et en adaptant ses r\u00e9ponses",
                "C"
            ],
            [
                "\u2026en analysant de mani\u00e8re critique les pr\u00e9jug\u00e9s, les st\u00e9r\u00e9otypes et leurs origines",
                "D"
            ],
            [
                "\u2026en cernant ses pr\u00e9f\u00e9rences, ses valeurs, ses id\u00e9es, en les confrontant et en acceptant celles des autres",
                "E"
            ],
            [
                "\u2026en situant sa place au sein du groupe-classe, de l'\u00e9tablissement et des autres groupes d'appartenance",
                "F"
            ]
        ],
        "group": "Formation g\u00e9n\u00e9rale",
        "section": "Identit\u00e9",
        "subsection": "Identit\u00e9"
    },
    {
        "title": "Participer \u00e0 la construction de r\u00e8gles facilitant la vie et l'int\u00e9gration \u00e0 l'\u00e9cole et les appliquer\u2026",
        "identifier": {
            "code": "FG",
            "cycle": 1,
            "order": 4,
            "suffix": null
        },
        "hash": "818c9335086f5e53c91a25a3c10c01935e5b274d",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/FG_14-15\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36908\/PER_print_FG_14-15-18.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en confrontant des propositions et des opinions pour \u00e9tablir une r\u00e8gle commune",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant la n\u00e9gociation pour prendre des d\u00e9cisions",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9veloppant le respect mutuel",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en faisant l'exp\u00e9rience de la loi et des r\u00e8gles de la vie sociale, ainsi que l'apprentissage de leur respect",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant et en mettant en pratique les normes en vigueur de politesse et de comportement",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en s'exer\u00e7ant \u00e0 l'\u00e9coute de l'autre et en respectant son temps de parole",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en \u00e9laborant des buts communs en regard des int\u00e9r\u00eats particuliers",
                "7"
            ]
        ],
        "group": "Formation g\u00e9n\u00e9rale",
        "section": "Vivre ensemble et exercice de la d\u00e9mocratie",
        "subsection": "Vie de la classe et de l'\u00e9cole"
    },
    {
        "title": "Se situer \u00e0 la fois comme individu et comme membre de diff\u00e9rents groupes\u2026",
        "identifier": {
            "code": "FG",
            "cycle": 1,
            "order": 8,
            "suffix": null
        },
        "hash": "70f52fab72739333c57f447840241469245f7cae",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/FG_18\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.chNone",
        "targets": [
            [
                "\u2026en identifiant ses r\u00e9ussites et ses difficult\u00e9s",
                "A"
            ],
            [
                "\u2026en se fixant des buts \u00e0 atteindre dans son travail scolaire",
                "B"
            ],
            [
                "\u2026en exprimant et en partageant ses pr\u00e9f\u00e9rences, ses go\u00fbts, ses champs d'int\u00e9r\u00eat et ses comp\u00e9tences",
                "C"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant ses caract\u00e9ristiques personnelles (genre, langue, famille, \u2026)",
                "D"
            ],
            [
                "\u2026en prenant conscience des diff\u00e9rences et des points communs dans les comportements lors de situations famili\u00e8res",
                "E"
            ],
            [
                "\u2026en se reconnaissant comme membre d'un groupe et en prenant conscience de son r\u00f4le d'\u00e9l\u00e8ve",
                "F"
            ]
        ],
        "group": "Formation g\u00e9n\u00e9rale",
        "section": "Identit\u00e9",
        "subsection": "Identit\u00e9"
    },
    {
        "title": "Assumer sa part de responsabilit\u00e9 dans la r\u00e9alisation de projets collectifs\u2026",
        "identifier": {
            "code": "FG",
            "cycle": 2,
            "order": 4,
            "suffix": null
        },
        "hash": "d2a83d189907e8424234322e95ec264fe11bfdf5",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/FG_24\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36908\/PER_print_FG_25-24-28.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en collaborant activement et en prenant en compte les comp\u00e9tences de chacun",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en remettant en question les fins et les moyens pour les r\u00e9ajuster et les modifier",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en partageant les exp\u00e9riences r\u00e9alis\u00e9es et leurs r\u00e9sultats",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en rep\u00e9rant les facteurs facilitant et entravant la collaboration",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9veloppant une qualit\u00e9 d'\u00e9coute et de dialogue et en la mettant en pratique",
                "5"
            ]
        ],
        "group": "Formation g\u00e9n\u00e9rale",
        "section": "Vivre ensemble et exercice de la d\u00e9mocratie",
        "subsection": "Projets collectifs"
    },
    {
        "title": "Reconna\u00eetre l'alt\u00e9rit\u00e9 et d\u00e9velopper le respect mutuel dans la communaut\u00e9 scolaire\u2026",
        "identifier": {
            "code": "FG",
            "cycle": 2,
            "order": 5,
            "suffix": null
        },
        "hash": "3e0d31f246a42b4e204baffeaea5cc6b6a205ed7",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/FG_25\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36908\/PER_print_FG_25-24-28.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en identifiant des diversit\u00e9s et des analogies culturelles",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en participant au d\u00e9bat, en acceptant les divergences d'opinion, en prenant position",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en rep\u00e9rant des liens entre les r\u00e8gles de civilit\u00e9 et le respect d\u00fb \u00e0 chacun et en appliquant ces r\u00e8gles",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en assumant l'un des diff\u00e9rents r\u00f4les des acteurs de la gestion d\u00e9mocratique de la classe, de l'\u00e9cole (d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, pr\u00e9sident,\u2026)",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en n\u00e9gociant des prises de d\u00e9cision dans le cadre de l'\u00e9cole et en y pratiquant le d\u00e9bat d\u00e9mocratique",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en \u00e9tablissant des liens entre la loi et les droits de chacun",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Formation g\u00e9n\u00e9rale",
        "section": "Vivre ensemble et exercice de la d\u00e9mocratie",
        "subsection": "Vie de la classe et de l'\u00e9cole"
    },
    {
        "title": "D\u00e9velopper la connaissance de soi et apprendre au contact des autres\u2026",
        "identifier": {
            "code": "FG",
            "cycle": 2,
            "order": 8,
            "suffix": null
        },
        "hash": "e5a7991eab45318bb8e1160327f55acc93093936",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/FG_28\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.chNone",
        "targets": [
            [
                "\u2026en identifiant et en d\u00e9crivant ses comp\u00e9tences",
                "A"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant diff\u00e9rentes strat\u00e9gies d'apprentissage",
                "B"
            ],
            [
                "\u2026en construisant une identit\u00e9 de groupe au sein de la classe et de l'\u00e9tablissement",
                "C"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant et en analysant les r\u00e9actions et les repr\u00e9sentations portant sur les diff\u00e9rences entre les individus",
                "D"
            ],
            [
                "\u2026en reconnaissant et en acceptant ses id\u00e9es et go\u00fbts personnels dans ses choix",
                "E"
            ],
            [
                "\u2026en se reconnaissant comme membre de diff\u00e9rents groupes (\u00e9cole, famille, soci\u00e9t\u00e9s\u2026) et en y prenant sa place",
                "F"
            ]
        ],
        "group": "Formation g\u00e9n\u00e9rale",
        "section": "Identit\u00e9",
        "subsection": "Identit\u00e9"
    },
    {
        "title": "R\u00e9pondre \u00e0 ses besoins fondamentaux par des choix pertinents\u2026",
        "identifier": {
            "code": "FG",
            "cycle": 3,
            "order": 2,
            "suffix": null
        },
        "hash": "62e2ae86514fbabcbc6ba00428f3414279980299",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/FG_32\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36908\/PER_print_FG_32-38.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en identifiant, dans des situations scolaires particuli\u00e8res, la part des \u00e9motions dans ses r\u00e9actions",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en reconnaissant ses pouvoirs, ses limites et ses responsabilit\u00e9s dans diverses situations",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en prenant conscience des cons\u00e9quences de ses choix personnels sur sa sant\u00e9",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en adaptant ses comportements dans diverses situations (encouragement, amiti\u00e9, conflit, stress,\u00a0\u2026)",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant les situations \u00e0 risques pour soi et les autres (consommation d'alcool ou de drogues, jeux dangereux, \u2026)",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant des modes vari\u00e9s pour exprimer ses besoins et ses sentiments",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en mobilisant les structures de m\u00e9diation ou les ressources existantes",
                "7"
            ]
        ],
        "group": "Formation g\u00e9n\u00e9rale",
        "section": "Sant\u00e9 et bien-\u00eatre",
        "subsection": "Sant\u00e9 et bien-\u00eatre"
    },
    {
        "title": "Planifier, r\u00e9aliser, \u00e9valuer un projet et d\u00e9velopper une attitude participative et responsable\u2026",
        "identifier": {
            "code": "FG",
            "cycle": 3,
            "order": 4,
            "suffix": null
        },
        "hash": "cac93cd1dc4651c6862d057dc01cdd3a203b4f67",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/FG_34\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36908\/PER_print_FG_34-32-35-38.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en prenant une part active et des responsabilit\u00e9s dans un projet",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en \u00e9valuant ses actes et ses attitudes, en les ajustant si n\u00e9cessaire",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en \u00e9laborant les \u00e9tapes du projet, en recourant aux ressources pertinentes et en les \u00e9valuant",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en n\u00e9gociant une d\u00e9cision commune tout en tenant compte des int\u00e9r\u00eats et des besoins particuliers",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9battant et en recherchant des r\u00e9ponses face \u00e0 des probl\u00e8mes concrets et des questions \u00e9thiques",
                "5"
            ]
        ],
        "group": "Formation g\u00e9n\u00e9rale",
        "section": "Vivre ensemble et exercice de la d\u00e9mocratie",
        "subsection": "Projets collectifs"
    },
    {
        "title": "Reconna\u00eetre l'alt\u00e9rit\u00e9 et la situer dans son contexte culturel, historique et social\u2026",
        "identifier": {
            "code": "FG",
            "cycle": 3,
            "order": 5,
            "suffix": null
        },
        "hash": "076208ebe3cc28cd75ffdbbbf6a1d85cd24ff358",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/FG_35\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36908\/PER_print_FG_34-32-35-38.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en recherchant les raisons des diff\u00e9rences et des ressemblances entre diverses cultures",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en exer\u00e7ant une attitude d'ouverture qui tend \u00e0 exclure les g\u00e9n\u00e9ralisations abusives et toute forme de discrimination",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en acqu\u00e9rant une habilet\u00e9 \u00e0 d\u00e9battre",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant les ph\u00e9nom\u00e8nes de groupes et leur dynamique",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en distinguant et en confrontant les int\u00e9r\u00eats d'une collectivit\u00e9 et son int\u00e9r\u00eat individuel",
                "5"
            ]
        ],
        "group": "Formation g\u00e9n\u00e9rale",
        "section": "Vivre ensemble et exercice de la d\u00e9mocratie",
        "subsection": "Vie de la classe et de l'\u00e9cole"
    },
    {
        "title": "Expliciter ses r\u00e9actions et ses comportements en fonction des groupes d'appartenance et des situations v\u00e9cues\u2026",
        "identifier": {
            "code": "FG",
            "cycle": 3,
            "order": 8,
            "suffix": null
        },
        "hash": "2cadc6b4367adffa76eacbe9775c580774aa10d9",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/FG_38\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.chNone",
        "targets": [
            [
                "\u2026en analysant les effets de diverses influences (modes, pairs, m\u00e9dias, publicit\u00e9, \u2026) et en prenant un recul critique",
                "A"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant ses strat\u00e9gies d'apprentissage et en enrichissant son r\u00e9pertoire",
                "B"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant les changements et l'\u00e9volution d'une situation et en adaptant ses r\u00e9ponses",
                "C"
            ],
            [
                "\u2026en analysant de mani\u00e8re critique les pr\u00e9jug\u00e9s, les st\u00e9r\u00e9otypes et leurs origines",
                "D"
            ],
            [
                "\u2026en cernant ses pr\u00e9f\u00e9rences, ses valeurs, ses id\u00e9es, en les confrontant et en acceptant celles des autres",
                "E"
            ],
            [
                "\u2026en situant sa place au sein du groupe-classe, de l'\u00e9tablissement et des autres groupes d'appartenance",
                "F"
            ]
        ],
        "group": "Formation g\u00e9n\u00e9rale",
        "section": "Identit\u00e9",
        "subsection": "Identit\u00e9"
    },
    {
        "title": "Reconna\u00eetre l'incidence des comportements humains sur l'environnement\u2026",
        "identifier": {
            "code": "FG",
            "cycle": 1,
            "order": 6,
            "suffix": null
        },
        "hash": "810e2f99defe8c26b53ad6afc4bcf57bc84a7000",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/FG_16-17\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36908\/PER_print_FG_16-17-18.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en identifiant les principales conditions n\u00e9cessaires au maintien de la vie (humaine, animale, v\u00e9g\u00e9tale, \u2026)",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en rep\u00e9rant ses propres habitudes de consommation et ce qui les influence",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en envisageant les cons\u00e9quences de ses actions courantes sur l'environnement naturel, am\u00e9nag\u00e9 et construit",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9gageant certaines r\u00e8gles \u00e9l\u00e9mentaires \u00e0 respecter pour pr\u00e9server l'environnement",
                "4"
            ]
        ],
        "group": "Formation g\u00e9n\u00e9rale",
        "section": "Interd\u00e9pendances (sociales, \u00e9conomiques et environnementales)",
        "subsection": "Complexit\u00e9 et interd\u00e9pendance"
    },
    {
        "title": "Se situer \u00e0 la fois comme individu et comme membre de diff\u00e9rents groupes\u2026",
        "identifier": {
            "code": "FG",
            "cycle": 1,
            "order": 8,
            "suffix": null
        },
        "hash": "70f52fab72739333c57f447840241469245f7cae",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/FG_18\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.chNone",
        "targets": [
            [
                "\u2026en identifiant ses r\u00e9ussites et ses difficult\u00e9s",
                "A"
            ],
            [
                "\u2026en se fixant des buts \u00e0 atteindre dans son travail scolaire",
                "B"
            ],
            [
                "\u2026en exprimant et en partageant ses pr\u00e9f\u00e9rences, ses go\u00fbts, ses champs d'int\u00e9r\u00eat et ses comp\u00e9tences",
                "C"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant ses caract\u00e9ristiques personnelles (genre, langue, famille, \u2026)",
                "D"
            ],
            [
                "\u2026en prenant conscience des diff\u00e9rences et des points communs dans les comportements lors de situations famili\u00e8res",
                "E"
            ],
            [
                "\u2026en se reconnaissant comme membre d'un groupe et en prenant conscience de son r\u00f4le d'\u00e9l\u00e8ve",
                "F"
            ]
        ],
        "group": "Formation g\u00e9n\u00e9rale",
        "section": "Identit\u00e9",
        "subsection": "Identit\u00e9"
    },
    {
        "title": "Reconna\u00eetre l'alt\u00e9rit\u00e9 et d\u00e9velopper le respect mutuel dans la communaut\u00e9 scolaire\u2026",
        "identifier": {
            "code": "FG",
            "cycle": 2,
            "order": 5,
            "suffix": null
        },
        "hash": "3e0d31f246a42b4e204baffeaea5cc6b6a205ed7",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/FG_25\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36908\/PER_print_FG_25-24-28.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en identifiant des diversit\u00e9s et des analogies culturelles",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en participant au d\u00e9bat, en acceptant les divergences d'opinion, en prenant position",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en rep\u00e9rant des liens entre les r\u00e8gles de civilit\u00e9 et le respect d\u00fb \u00e0 chacun et en appliquant ces r\u00e8gles",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en assumant l'un des diff\u00e9rents r\u00f4les des acteurs de la gestion d\u00e9mocratique de la classe, de l'\u00e9cole (d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, pr\u00e9sident,\u2026)",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en n\u00e9gociant des prises de d\u00e9cision dans le cadre de l'\u00e9cole et en y pratiquant le d\u00e9bat d\u00e9mocratique",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en \u00e9tablissant des liens entre la loi et les droits de chacun",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Formation g\u00e9n\u00e9rale",
        "section": "Vivre ensemble et exercice de la d\u00e9mocratie",
        "subsection": "Vie de la classe et de l'\u00e9cole"
    },
    {
        "title": "Analyser des formes d'interd\u00e9pendance entre le milieu et l'activit\u00e9 humaine\u2026",
        "identifier": {
            "code": "FG",
            "cycle": 2,
            "order": 6,
            "suffix": null
        },
        "hash": "551a524d9c86ec2c0926e997cc9e9de220c61def",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/FG_26-27\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36908\/PER_print_FG_26-27-25.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en mettant en \u00e9vidence quelques relations entre l'humain et les caract\u00e9ristiques de certains milieux",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en constatant quelques incidences du d\u00e9veloppement et de la technologie sur le milieu",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant certains outils de l'\u00e9conomie (marketing, cr\u00e9dit,\u00a0\u2026) sur le comportement des consommateurs",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en analysant de mani\u00e8re critique sa responsabilit\u00e9 de consommateur et certaines cons\u00e9quences qui d\u00e9coulent de son comportement",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en situant l'\u00e9volution des milieux dans une perspective historique",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant des comportements favorisant la conservation et l'am\u00e9lioration de l'environnement et de la biodiversit\u00e9",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Formation g\u00e9n\u00e9rale",
        "section": "Interd\u00e9pendances (sociales, \u00e9conomiques et environnementales)",
        "subsection": "Complexit\u00e9 et interd\u00e9pendance"
    },
    {
        "title": "Prendre une part active \u00e0 la pr\u00e9servation d'un environnement viable\u2026",
        "identifier": {
            "code": "FG",
            "cycle": 3,
            "order": 6,
            "suffix": null
        },
        "hash": "c8a5c6c53de49832247532ac100a2cc56fe07f58",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/FG_36\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36908\/PER_print_FG_36-37-37-36.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en mettant en \u00e9vidence quelques relations entre l'humain et les caract\u00e9ristiques de certains milieux",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en analysant l'impact du d\u00e9veloppement technologique et \u00e9conomique sur l'environnement",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9veloppant des attitudes responsables face aux d\u00e9chets g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par la production, la distribution et la consommation",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en entreprenant une action collective d'am\u00e9lioration de l'environnement dans l'espace public",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9gageant quelques principes \u00e9thiques quant \u00e0 son confort et aux n\u00e9cessit\u00e9s d'un d\u00e9veloppement pr\u00e9servant l'avenir",
                "5"
            ]
        ],
        "group": "Formation g\u00e9n\u00e9rale",
        "section": "Interd\u00e9pendances (sociales, \u00e9conomiques et environnementales)",
        "subsection": "Environnement"
    },
    {
        "title": "Analyser quelques cons\u00e9quences, ici et ailleurs, d'un syst\u00e8me \u00e9conomique mondialis\u00e9\u2026",
        "identifier": {
            "code": "FG",
            "cycle": 3,
            "order": 7,
            "suffix": null
        },
        "hash": "a1b6fc011649ad2275903a7e46482d60e35bf70b",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/FG_37\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36908\/PER_print_FG_36-37-37-36.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en \u00e9tudiant diverses cons\u00e9quences de ses choix en tant que producteur, distributeur ou consommateur d'un circuit \u00e9conomique",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en \u00e9tudiant les multiples cons\u00e9quences des d\u00e9placements de personnes et des \u00e9changes de marchandises, de biens, de services",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en \u00e9tudiant l'\u00e9volution des r\u00e9f\u00e9rences et des pratiques culturelles en fonction des brassages de population, des \u00e9changes et des m\u00e9dias",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en \u00e9tudiant l'impact de diverses pratiques \u00e9conomiques et sociales sur la gestion et la pr\u00e9servation des ressources naturelles",
                "4"
            ]
        ],
        "group": "Formation g\u00e9n\u00e9rale",
        "section": "Interd\u00e9pendances (sociales, \u00e9conomiques et environnementales)",
        "subsection": "Complexit\u00e9 et interd\u00e9pendance"
    },
    {
        "title": "S'ouvrir \u00e0 l'alt\u00e9rit\u00e9 et se situer dans son contexte socio-religieux\u2026",
        "identifier": {
            "code": "SHS",
            "cycle": 1,
            "order": 5,
            "suffix": null
        },
        "hash": "dfc658c09d5c9f7cc3468d68e5f320fff4f941fa",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/SHS_15\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36203\/PER_print_SHS_15.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en observant la diversit\u00e9 de la culture et de la pratique religieuse dans le quotidien",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9veloppant le respect de soi et des autres",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en s'impr\u00e9gnant des r\u00e9cits religieux, des mythes et des l\u00e9gendes",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en discutant certaines questions existentielles",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en \u00e9tudiant quelques personnages bibliques importants",
                "5"
            ]
        ],
        "group": "Sciences humaines et sociales",
        "section": "\u00c9thique et cultures religieuses",
        "subsection": "\u00c9thique et cultures religieuses"
    },
    {
        "title": "\u00c9veiller aux sens des valeurs humanistes et religieuses et identifier le fait religieux\u2026",
        "identifier": {
            "code": "SHS",
            "cycle": 2,
            "order": 5,
            "suffix": null
        },
        "hash": "ab8ab7f122649cb15568f9caf1cf9c2e38dc6b01",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/SHS_25\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36203\/PER_print_SHS_25.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en formulant des questions fondamentales de l'existence et en \u00e9tablissant des liens avec les diff\u00e9rents courants religieux",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en s'appropriant des principes \u00e9thiques \u00e9l\u00e9mentaires",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant des r\u00e9cits pr\u00e9pond\u00e9rants des principales religions",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en approchant les principales religions \u00e0 travers leurs personnages importants",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant les rites et les pratiques des principales religions",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en analysant le paysage religieux de notre soci\u00e9t\u00e9",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Sciences humaines et sociales",
        "section": "\u00c9thique et cultures religieuses",
        "subsection": "\u00c9thique et cultures religieuses"
    },
    {
        "title": "Analyser la probl\u00e9matique \u00e9thique et le fait religieux pour se situer\u2026",
        "identifier": {
            "code": "SHS",
            "cycle": 3,
            "order": 5,
            "suffix": null
        },
        "hash": "6a89d0cff55bef991415f83dd1916f6ab3539201",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/SHS_35\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/36203\/PER_print_SHS_35.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en comparant diverses expressions sociologiques des religions \u00e0 travers les rites, les f\u00eates et l'art",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9veloppant la capacit\u00e9 de construire une r\u00e9flexion \u00e9thique",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en rep\u00e9rant des m\u00e9canismes de fonctionnement id\u00e9ologique",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en acqu\u00e9rant des outils contextuels qui permettent la lecture de textes religieux",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9finissant l'origine et l'\u00e9volution des principales religions",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9gageant les grandes questions existentielles et en comparant les r\u00e9ponses des diff\u00e9rents syst\u00e8mes de pens\u00e9e",
                "6"
            ]
        ],
        "group": "Sciences humaines et sociales",
        "section": "\u00c9thique et cultures religieuses",
        "subsection": "\u00c9thique et cultures religieuses"
    },
    {
        "title": "Distinguer les particularit\u00e9s des nutriments et \u00e9tudier leurs r\u00f4les dans l'alimentation\u2026",
        "identifier": {
            "code": "CM",
            "cycle": 3,
            "order": 5,
            "suffix": null
        },
        "hash": "67aeabde81f8d0baf60bad1ef93a7a7011424bd9",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/CM_35\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37007\/PER_print_CM_35.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en exp\u00e9rimentant les r\u00e9actions des nutriments lors de diff\u00e9rents modes de pr\u00e9paration",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en analysant la valeur nutritionnelle des aliments et des produits alimentaires",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant les besoins en nutriments n\u00e9cessaires au maintien d'une bonne sant\u00e9",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant les connaissances nutritionnelles acquises",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en aiguisant sa connaissance sensorielle",
                "5"
            ]
        ],
        "group": "Corps et mouvement",
        "section": "\u00c9ducation nutritionnelle",
        "subsection": "Sens et besoins physiologiques"
    },
    {
        "title": "Exercer des savoir-faire culinaires et \u00e9quilibrer son alimentation\u2026",
        "identifier": {
            "code": "CM",
            "cycle": 3,
            "order": 6,
            "suffix": null
        },
        "hash": "30d70d82b60333eb55235cea602014dddc25ffcc",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/CM_36\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37007\/PER_print_CM_36.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en acqu\u00e9rant des techniques culinaires et en d\u00e9veloppant son habilet\u00e9 manuelle",
                "1"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9couvrant d'autres cultures culinaires",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en identifiant des techniques de conservation des aliments",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en \u00e9tudiant de mani\u00e8re critique les produits et les habitudes de consommation",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en exer\u00e7ant un regard critique sur les modes alimentaires",
                "5"
            ],
            [
                "\u2026en comparant et en analysant les prix de revient par rapport \u00e0 la quantit\u00e9 et \u00e0 la qualit\u00e9 des produits",
                "6"
            ],
            [
                "\u2026en d\u00e9veloppant son sens de l'organisation, son autonomie et sa cr\u00e9ativit\u00e9",
                "7"
            ],
            [
                "\u2026en appliquant les r\u00e8gles d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et de comportement \u00e0 l'\u00e9gard des autres et de l'environnement",
                "8"
            ]
        ],
        "group": "Corps et mouvement",
        "section": "\u00c9ducation nutritionnelle",
        "subsection": "\u00c9quilibre alimentaire"
    },
    {
        "title": "Op\u00e9rer des choix en consommateur averti\u2026",
        "identifier": {
            "code": "CM",
            "cycle": 3,
            "order": 7,
            "suffix": null
        },
        "hash": "02a6d92893bff54745bd7738ad54bc42d8339a5c",
        "url": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/web\/guest\/CM_37\/",
        "pdf": "https:\/\/www.plandetudes.ch\/documents\/10273\/37005\/PER_print_CM_EconomieFamiliale.pdf",
        "targets": [
            [
                "\u2026en appliquant des techniques d'entretien et en utilisant les produits ad\u00e9quats",
                "4"
            ],
            [
                "\u2026en triant les d\u00e9chets et en \u00e9tudiant les possibilit\u00e9s de recyclage",
                "3"
            ],
            [
                "\u2026en utilisant correctement divers appareils m\u00e9nagers",
                "2"
            ],
            [
                "\u2026en analysant les crit\u00e8res qui influencent le choix de produits et les incidences qui d\u00e9coulent de ces choix (budget)",
                "1"
            ]
        ],
        "group": "Corps et mouvement",
        "section": "\u00c9conomie familiale",
        "subsection": "Consommation responsable"
    }
]